<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marges</title>
    <description>Prise de notes des internets de claire zuliani</description>
    <link>http://marges.clairezuliani.com/</link>
    <atom:link href="http://marges.clairezuliani.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 22:07:04 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 02 Jan 2017 22:07:04 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.2.1</generator>
    
      <item>
        <title>Nowwwel reader's digest</title>
        <description>&lt;p&gt;Je prends enfin le temps de faire un petit tour sur les différents écrits réalisés pour &lt;a href=&quot;https://twitter.com/search?q=%23nowwwel&quot;&gt;#nowwwel&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://www.hteumeuleu.fr/en-decembre-ecrivez-partagez-hashtag-nowwwel/&quot;&gt;très chouette proposition à l’initiative de Hteumeuleu&lt;/a&gt;) et de relever quelques articles qui me parlent.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;un-peu-de-technique&quot;&gt;Un peu de technique&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;services-tiers&quot;&gt;Services tiers&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lorsqu’on développe des sites statiques, on peut vite recourir à des services tiers pour l’ajout de fonctionnalités dynamiques. En apprenant que Disqus, service de gestion de commentaires, &lt;a href=&quot;https://www.smashingmagazine.com/2016/12/web-development-reading-list-163/#privacy&quot;&gt;revoyait son fonctionnement d’une manière peu avenante&lt;/a&gt;, je me suis dit que ça valait le coup d’être vraiment attentive aux services utilisés et à la manière de les utiliser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jean-Pierre Vincent (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/theystolemynick&quot;&gt;@theystolemynick&lt;/a&gt;) en remet une couche sous l’angle de la performance, avec deux articles qui comprennent bon nombre d’enseignements et de recommendations : &lt;a href=&quot;http://braincracking.org/2016/12/21/combien-coute-un-service-tiers-gratuit/&quot;&gt;Combien coûte un service tiers gratuit ?&lt;/a&gt; et  &lt;a href=&quot;http://braincracking.org/2016/12/21/les-manques-a-gagner-de-la-publicite-pour-les-editeurs/&quot;&gt;Les manques à gagner de la publicité pour les éditeurs&lt;/a&gt; (quitte à être tenu de mettre des pubs, autant le faire du mieux possible, et avoir sous la main des arguments pour en mettre le moins possible)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;progressive-web-apps&quot;&gt;Progressive web apps&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Stéphanie Walter revient sur &lt;a href=&quot;https://blog.stephaniewalter.fr/super-pouvoirs-navigateurs-mobiles/&quot;&gt;Les super pouvoirs des navigateurs mobiles&lt;/a&gt; : utilisation des fonctionnalités audio, vidéo, photo des navigateurs mobiles, transformer son site en PWA… La littérature sur le sujet est déjà assez abondante, mais les articles en français pas si fréquents.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;guideline&quot;&gt;Guideline&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quand une agence renommée partage les arcanes de son organisation, il y a généralement toujours de quoi apprendre. Alsacréation partage ses &lt;a href=&quot;https://github.com/alsacreations/guidelines&quot;&gt;guidelines&lt;/a&gt; sur différents thèmes : accessibilité, css, développement, html, js, workflow.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;libert-vie-prive-scurit&quot;&gt;Liberté, vie privée, sécurité&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quelques conseils simples pour améliorer la sécurité de sa navigation, sa communication numérique, son partage ou sa sauvegarde de fichiers ou ses mots de passe. C’est sur le &lt;a href=&quot;https://larlet.fr/david/blog/2016/militantisme-festif/&quot;&gt;blog de David Larlet&lt;/a&gt;, membre de Scopyleft, et ça me permet d’alimenter ma &lt;a href=&quot;/toolkits&quot;&gt;boite à outils&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;concevoir-pour-durer&quot;&gt;Concevoir pour durer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://borisschapira.com&quot;&gt;Boris Schapira&lt;/a&gt; nous questionne sur la capacité à survivre dans la durée des sites que nous produisons. A l’invitation de son article sur &lt;a href=&quot;https://borisschapira.com/2016/12/le-web-au-futur/&quot;&gt;le web du futur&lt;/a&gt;, et si on était + attentif à :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;construire un design modulable plutôt que clinquant,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;penser un design fluide plutôt qu’inventer les breakpoints de supports qui n’existent pas encore,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;vérifier la durabilité de ses dépendances et les rendre lisibles&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;écrire du code lisible et compréhensible par les générations futures (et favoriser le &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Principe_KISS&quot;&gt;KISS&lt;/a&gt; plutôt que le &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Ne_vous_r%C3%A9p%C3%A9tez_pas&quot;&gt;DRY&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ne se lancer sur de nouvelles technologies qu’en cadrant précisément le projet et en prenant un maximum de précautions&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;anticiper la vie du site après son déploiement&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;un-peu-de-priphrique--la-technique&quot;&gt;Un peu de périphérique à la technique&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;facturation&quot;&gt;Facturation&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.creativejuiz.fr/blog/retours-experience/facturer-a-la-tete-du-client&quot;&gt;Geoffrey Crofte&lt;/a&gt; propose de facturer à la tête du client, en appliquant des bonus / malus à un tarif de base en fonction de critères plus ou moins subjectifs : pénibilité (est-ce que j’aime faire ça ? est-ce que le client est “facile” ?), finalité (importance du projet pour le client, nombre de destinataires…), disponibilité (du client, que je suis tenue d’avoir, etc)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;inclusion&quot;&gt;Inclusion&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/goulvench&quot;&gt;Goulven&lt;/a&gt; nous parle diversité et inclusion dans le milieu informatique, avec  &lt;a href=&quot;http://userland.fr/linformatique-nest-pas-un-monde-dhomme/&quot;&gt;l’informatique n’est pas un monde d’homme&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://maiadereva.semeoz.info/cest-quoi-plan/&quot;&gt;C’est quoi ton plan ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 31 Dec 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2016/12/31/nowwwel-readers-digest.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2016/12/31/nowwwel-readers-digest.html</guid>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Toi qui veut contribuer aux communs, sache que</title>
        <description>&lt;p&gt;Je tombe par hasard sur un papier en forme de bilan d’une contributrice aux communs, et ses éléments d’analyse de l’écosystème, des postures et stratégies individuelles observées, sont éclairantes pour quiconque est tenté de contribuer à son tour.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Je ne suis pas une contributrice aux communs, mais je tourne pas mal autour, et de plus en plus intensément. Pour être tout à fait honnête, je crois que le risque est réel que je tombe dedans. C’est pour ça que les retours d’expérience de cette &lt;a href=&quot;http://maiadereva.semeoz.info/&quot;&gt;Maia&lt;/a&gt; que je ne connais pas personnellement me sont précieux (d’autant plus que je reconnais dans ses exemples un certain nombre des mauvaises habitudes / attitudes dans lesquelles j’ai tendance à m’abandonner).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a des réflexions intéressantes dans l’ensemble du post, mais je retiens surtout une liste de mises en garde sur lesquelles je compte revenir quand je sentirai que ça sent le roussi, inspirée des comportements qu’elle a pu observer dans le milieu des communs :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;se lancer bille en tête dans un grand projet, embarquer quelques proches dans l’aventure, mettre en place tous les outils, et s’apercevoir tout à coup qu’on a semé tout le monde et que le projet n’a de collaboratif que le nom ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;créer de toutes pièces une ressource sans mesurer l’énergie qui sera nécessaire à maintenir sa pérennité, puis appeler à l’aide de tous côtés en déplorant le manque de motivation des autres ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;critiquer un commun dont on se sert pour améliorer son propre commun sans contribuer à l’amélioration du premier ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;considérer les communs comme une vaste épicerie gratuite à ciel ouvert  sans jamais évoquer les questions de réciprocité ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;espérer qu’une réciprocité se développera naturellement et sans effort car, c’est bien connu, tous les commoners sont des gens intelligents et respectueux qui ne se comportent jamais en passagers clandestins ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;créer un nième outil dans un secteur déjà saturé en pensant sincèrement qu’on est le/la seul.e à pouvoir produire un objet exempt des défauts de tous les précédents ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;critiquer ceux/celles qui créent un nième outil dans un secteur déjà saturé en omettant de considérer que chacun.e a besoin d’expérimenter et d’écrire sa propre histoire (graphique, conceptuelle, communautaire,…) ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;créer une ressource totalement ouverte et libre d’accès en faisant confiance à l’auto-organisation et finir par constater que l’absence de limites claires et de gouvernance crée une confusion conduisant de facto à une centralisation des compétences et des moyens d’actions ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;tenter de structurer tout ce qui bouge en rédigeant des chartes, des règlements, des modèles de gouvernance ou des outils d’évaluation sans concevoir que ce faisant on étouffe toute possibilité de créer du nouveau en écartant la possibilité de la relation de confiance ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;mettre en place une gouvernance horizontale participative en pensant que les « opprimé.e.s » vont désormais pouvoir s’exprimer, et être déçu.e de constater que sur une communauté de 100 personnes, seules 10 contribuent réellement. Ne pas comprendre quelles motivations poussent les 90 individus inactifs à se déclarer quand même membres du collectif ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;concevoir un modèle ou un outil que l’on estime propice à une dissémination virale mondialisée puis passer son temps à donner des leçons en fustigeant tout ceux qui ne suivent pas ce modèle pourtant génial ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;chercher désespérément une légitimation narcissique, parfois projetée sur le nom d’un collectif ou d’un outil, en comptant frénétiquement les « J’aime »  et les « Partages » sur les réseaux sociaux, quitte à se sentir personnellement désavoué lorsque cela ne fonctionne pas ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;penser que les relations sont des rapports de force et que la vie en société est nécessairement une gestion de la conflictualité ; entretenir volontairement des polémiques considérées comme seules sources de fertilité et n’envisager à aucun moment que le développement d’une individuation fondée sur la bienveillance et la confiance puisse être d’un quelconque recours dans cette dialectique ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;s’estimer détenteur d’une objectivité scientifique auto-légitimitée par un microcosme d’appartenance, en niant que toute production conceptuelle puisse être le fruit de la structure psychologique subjective de son auteur.e ;&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://maiadereva.semeoz.info/cest-quoi-plan/&quot;&gt;C’est quoi ton plan ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 22 Dec 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2016/12/22/toi-qui-veut-contribuer-aux-communs-sache-que.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2016/12/22/toi-qui-veut-contribuer-aux-communs-sache-que.html</guid>
        
        <category>communs</category>
        
        <category>faire a plusieurs</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Des plateformes contributrices au bien commun</title>
        <description>&lt;p&gt;Esquisses de modalités d’“encadrement” des plateformes numériques par les pouvoirs publics ; ou comment Waze et Facebook pourraient être sommés de contribuer au bien commun.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;En partant des questions de neutralité du net et de loyauté des plateformes, Godefroy Beauvallet, vice-président du Conseil national du numérique développe des réflexions intéressantes sur la façon dont on pourrait imaginer une régulation des grands acteurs du numériques.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Constater ce hiatus dans le fonctionnement de Waze ouvre la voie à une piste concrète de mise en place de la notation de la loyauté des plateformes  : si les territoires étaient capables de produire des informations sur leurs objectifs de politiques publiques et de bien commun dans des formats ‘ machine-compatibles ’ utilisables par les plateformes en ligne, Waze et consorts pourraient les utiliser dans leurs algorithmes. Et, puisqu’ils le pourraient, on pourrait également tester, et noter, leur contribution positive ou négative à ces politiques publiques.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ces tests pourraient être automatisés  :&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;les itinéraires conseillés par Waze et ses concurrents pourraient être analysés et notés quant à leur respect des prescriptions publiques  ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;les résultats pourraient être rendus publics et les réputations en dépendre  ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;des &lt;a href=&quot;https://en.oxforddictionaries.com/definition/us/pay-or-play&quot;&gt;systèmes pay-or-play&lt;/a&gt; pourraient venir moduler les impôts payés par ces plateformes ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;un débat démocratique pourrait venir boucler la boucle pour vérifier la validité des prescriptions et leur efficacité.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;L’exemple avec d’autres plateformes :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;On pourrait vérifier si AirBnB promeut ou au contraire contrecarre la tranquillité ou la mixité (si ces objectifs sont les bons)  ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;si Amazon promeut des produits éco-progressistes ou non  ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;si Facebook offre une variété de points de vue à ses lecteurs, etc ;&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Evidemment, énormément de questions se posent :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;comment produire et maintenir de telles données normées, au coût réel ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;comment contraindre ces hyperstructures et les convaincre de jouer le jeu ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;comment concilier des objectifs de politique publique nationaux avec les politiques commerciales et règles d’usage mondiale des plateformes majeures ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Toujours est-il que les pistes évoquées sont stimulantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://rue89.nouvelobs.com/2016/12/10/loyaute-plateformes-daccord-loyaute-a-quoi-265869&quot;&gt;La civic-tech française risque de se détourner de la création des biens communs numériques&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 21 Dec 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2016/12/21/des-plateformes-contributrices-au-bien-commun.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2016/12/21/des-plateformes-contributrices-au-bien-commun.html</guid>
        
        <category>civic tech</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A la poursuite des common-tech</title>
        <description>&lt;p&gt;Plaidoyer pour le développement d’une “common-tech”.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;A la lecture du &lt;a href=&quot;https://medium.com/open-source-politics/notre-histoire-c61bbec90334#.p1996qyqy&quot;&gt;feuillet de présentation d’Open Source Politics&lt;/a&gt;, j’avais déjà eu le sentiment qu’on était un peu sur la même longueur d’onde. Aujourd’hui, avec ce nouveau billet de Valentin Chaput, je confirme que ça me déplairait pas de bosser avec ces gars-là.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que raconte-t-il ? En substance, qu’&lt;strong&gt;il est temps de se préoccuper de la portée politique des civic tech&lt;/strong&gt;. Politique, non au sens des objectifs explicites des solutions civic tech (par définition, “politique”), mais due projet sous-tendu par leur architecture ;ses valeurs qui portées par leurs choix techniques, et de leurs implications.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est le moment de placer, comme Valentin Chaput le fit, la petite référence à &lt;a href=&quot;https://framablog.org/2010/05/22/code-is-law-lessig/&quot;&gt;Lawrence Lessig - Code is law&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ce n’est pas entre régulation et absence de régulation que nous avons à choisir. Le code régule. Il implémente – ou non – un certain nombre de valeurs. Il garantit certaines libertés, ou les empêche. Il protège la vie privée, ou promeut la surveillance. Des gens décident comment le code va se comporter. Des gens l’écrivent. La question n’est donc pas de savoir qui décidera de la manière dont le cyberespace est régulé  : ce seront les codeurs. La seule question est de savoir si nous aurons collectivement un rôle dans leur choix – et donc dans la manière dont ces valeurs sont garanties – ou si nous laisserons aux codeurs le soin de choisir nos valeurs à notre place.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;pol-gov-et-common-sont-sur-un-bteau&quot;&gt;Pol, gov et common sont sur un bâteau&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Valentin Chaput fait la distinction entre différents types de civic tech.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pol-tech&quot;&gt;Pol-tech&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Les &lt;strong&gt;pol-tech&lt;/strong&gt; sont des &lt;em&gt;“outils d’action au service des intérêts particuliers qui s’affrontent dans la vie politicienne”&lt;/em&gt;. Scalables (le coût marginal d’un nouvel utilisateur tend vers zéro), avec pour contrepartie la centralisation et l’uniformisation des plateformes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemple : &lt;a href=&quot;http://www.gov-app.net/&quot;&gt;Gov&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.change.org/&quot;&gt;change.org&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://nationbuilder.com/&quot;&gt;Nation builder&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;gov-tech&quot;&gt;Gov-tech&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Les &lt;strong&gt;gov-tech&lt;/strong&gt;, concerne la prise de décisions et leur évaluation, et dépend de l’initiative des gouvernements et collectivités. Parfois développé en interne ; majoritairement par des prestataires privés. Ces plateformes peuvent être dupliquées et adaptées à la marge pour différents contextes (deux villes souhaitant lancer une plateforme de budget participatif, par exemple). Ici, cohabitent des logiques ouvertes et des logiques propriétaires.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemple de solutions propriétaires :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tell my city, applications de signalement&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fluicity, application mobile de communication entre une municipalité et ses administrés&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;OpenDataSoft, solution intégrée pour des portails open data&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cap Collectif, qui commercialise des plateformes de consultation&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Inconvénients :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;manque de transparence&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;abandon de la souveraineté&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;absence de collaboration durable&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Le versant “libre” de ces outils appartient plutôt à une 3e voie :&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;common-tech&quot;&gt;Common-tech&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Outils développés dans des logiques libres, open source; qu’on retrouve pas mal dans le mouvement civic-tech hors de France.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour des exemples, &lt;a href=&quot;/tech-changement-social-open-source&quot;&gt;rdv sur la page d’un tout nouveau dossier, ici-même&lt;/a&gt;, inauguré aujourd’hui pour recenser les solutions ouvertes réutilisables pour différentes fonctions.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pour-une-rorientation-des-civic-tech&quot;&gt;Pour une réorientation des civic tech&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quelques extraits éclairants, mais je vous invite à lire le texte intégralement, il y a vraiment plein de choses intéressantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au sujet de la rsponsabilité des acteurs de la civic tech dans la confusion inefficace actuelle :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nous sommes collectivement responsables d’avoir laissé grandir la confusion qui entoure la civic-tech, cet objet politique non-identifié derrière lequel nous nous sommes réfugiés avec espoir et enthousiasme. Nous avons décliné un jargon fleuri composé d’« open gov », de « hackathon », d’« open data », d’« API », de « do it yourself », de « crowdsourcing » et de « proxy voting » sur la « blockchain » qui rend nos projets littéralement incompréhensibles pour la très large majorité de la population que nous voulons toucher. Nous avons par ailleurs été piégés par &lt;a href=&quot;https://medium.com/france/la-civic-tech-arrivera-t-elle-%C3%A0-r%C3%A9pondre-au-d%C3%A9sir-d-alternative-d%C3%A9mocratique-c4222d6124d0#.ymr8pybmb&quot;&gt;nos propres définitions de la civic-tech&lt;/a&gt;, si englobantes qu’elles ne permettent pas la distinction entre plusieurs réalités techniques, économiques et finalement éminemment politiques.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A ce jour, la civic-tech n’est qu’un passe-temps pour la classe moyenne urbaine désabusée par le spectacle de sa représentation politique. A de très rares exceptions près, nos initiatives ne sont pas inclusives et ne touchent pas les citoyens des quartiers populaires et des périphéries qui forment les bastions d’abstentionnistes et de votes extrêmes. La tâche est immense tant le fossé à combler est profond, tant les fractures seront longues à cicatriser.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Au sujet des coûts / apports d’une “common-tech” :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Le paramétrage technique [des solutions open source], la traduction, l’ajout de fonctionnalités nécessitent du temps et des compétences de développement — parfois plus que pour une solution propriétaire qui existe déjà et dont le coup de duplication est infiniment plus faible que le prix de la licence d’exploitation que l’entreprise vous fait payer. En revanche, l’amélioration ainsi financée bénéficie à tous les acteurs de la communauté. Partout dans le monde.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ce modèle est probablement moins rentable pour des investisseurs à court terme, mais beaucoup plus pour les citoyens à moyen terme. Et donc pour la démocratie à long terme.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Au sujet de la responsabilité des pouvoirs publics :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dans son ouvrage de référence sur les nouveaux modèles de pair-à-pair, Michel Bauwens explique qu’un commun a peu de chance de triompher s’il est isolé face à des concurrents privés, mais finit toujours par l’emporter s’il s’allie avec des acteurs publics ou privés qui apportent une stabilité et une rétribution au travail de la communauté.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Il faut un soutien fort en faveur du développement de nouveaux outils numériques capables de se répandre de plus en plus facilement sur tout le territoire, afin d’intensifier nos pratiques démocratiques dans les écoles, les associations et les entreprises, de multiplier les consultations et les redditions de comptes transparentes, d’équiper les collectifs citoyens locaux qui sont les seuls en position d’associer les exclus. C’est la condition de la transition démocratique.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://medium.com/open-source-politics/la-civic-tech-fran%C3%A7aise-risque-de-se-d%C3%A9tourner-de-la-cr%C3%A9ation-des-biens-communs-num%C3%A9riques-dont-9ebcf5c55c2e#.7j14lefsc&quot;&gt;La civic-tech française risque de se détourner de la création des biens communs numériques&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 06 Dec 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2016/12/06/a-la-poursuite-des-commons-tech.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2016/12/06/a-la-poursuite-des-commons-tech.html</guid>
        
        <category>civic tech</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Comment effectuer sa recherche de mécénat en tant que développeur indépendant ?</title>
        <description>&lt;p&gt;Aujourd’hui, je découvre qu’on peut, en tant que développeur notamment, tester en quelques clics la pertinence d’idées, et mettre en place un système de “mécénat récurrent” de particuliers pour pouvoir se consacrer à ses idées les plus populaires. Un nouveau modèle de financement ?&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Au détours d’un tweet, je découvre l’initiative d’un développeur (Adrien Joly) qui a testé la popularité de certaines idées de projets qu’il avait en tête, sur une plateforme dédiée à ça. Après ça, il décide de tout plaquer pour se consacrer entièrement au développement de celles recueillant le plus de suffrage. Pour subvenir, il s’appuie sur une plateforme permettant de recueillir de la part d’individus intéressés par son travail des micro-paiements mensuels. Le mécénat originel revisité, en quelques sortes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les plateformes en question, que je découvre :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pitchcard.io&quot;&gt;Pitchcard&lt;/a&gt; : pour lancer des idées et sondé leur intérêt, avec une campagne de crowdfunding factice (cf &lt;a href=&quot;https://www.pitchcard.io/u/adrienjoly&quot;&gt;les pitch d’Adrien Joly&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.patreon.com/&quot;&gt;Patreon&lt;/a&gt;(cf &lt;a href=&quot;https://www.patreon.com/adrienjoly&quot;&gt;la page d’Adrien Joly&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Au delà de la démarche, et du sérieux avec lequel Adrien Joly la mène (faites un tour sur ses pages en lien ; je trouve sa façon d’expliquer son projet, de prendre en considération et d’intégrer les retours qu’on lui fait, assez clair et classe), c’est surtout l’émergence de plateformes induisant d’autres façons de travailler qui m’interpelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tester et faire valider la pertinence (ou au moins l’attente) de certains projets me semble aller dans le bon sens. Pour la souscription mensuelle, pourquoi pas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Edit :
Les hasards de twitter me font aussi découvrir, cité à côté de Patreon, le projet &lt;a href=&quot;opencollective.com&quot;&gt;Open Collective&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 03 Dec 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2016/12/03/nouvelles-formes-mecenat-pour-projets-de-developpement.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2016/12/03/nouvelles-formes-mecenat-pour-projets-de-developpement.html</guid>
        
        <category>civic tech</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Association et numérique, l'édition 2016</title>
        <description>&lt;p&gt;L’agence du numérique relaie une étude de &lt;a href=&quot;solidatech.fr&quot;&gt;Solidatech&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;recherches-solidarites.org&quot;&gt;Recherches et Solidarité&lt;/a&gt; autour de la place du numérique dans les associations françaises. Evidemment, c’est une lecture plus qu’utile (et intéressée) pour quiconque se destine à faire du numérique pour ce type de structure…&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Où en sont les associations dans leurs usages du numérique ? Quels sont leurs attentes et leurs besoins ? Voici ce que je retiens du rapoprt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quest-ce-qui-est-utilis-et-en-quelle-proportion-&quot;&gt;Qu’est-ce qui est utilisé et en quelle proportion ?&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;73 % des associations interrogées disposent d’un &lt;strong&gt;site internet propre&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;62 % d’entre elles utilisent les &lt;strong&gt;réseaux sociaux&lt;/strong&gt; ; c’est le premier poste de progrès (+ 26 points depuis 2013).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les &lt;strong&gt;outils collaboratifs&lt;/strong&gt; ont également fortement progressé entre 2013 (22 %) et 2016 (43 %), soit + 21 points.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;41 % des associations utilisent des &lt;strong&gt;logiciels libres&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;35 % des associations connectées ont mis en place des &lt;strong&gt;projets numériques au service de leurs bénéficiaires ou d’une cause sociale&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A ce sujet :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;« La complexité des projets varie et n’implique pas nécessairement des compétences techniques importantes, l’&lt;strong&gt;objectif étant d’accélérer son impact social par le biais du numérique&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;L’&lt;strong&gt;inclusion numérique&lt;/strong&gt; auprès de publics fragiles (personnes en situation de précarité, seniors, personnes en situation de handicap) est aussi devenue en soi un projet associatif ».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;## Qu’est-ce qu’apporte de positif le numérique ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;« C’est le &lt;strong&gt;partage de l’information&lt;/strong&gt; qui apparaît comme effet le plus positif (85 %). Il permettrait le renforcement de la cohésion de l’équipe, de l’efficacité, du suivi et de l’évaluation des actions, comme de son impact positif sur l’implication des adhérents, des bénévoles ou salariés »&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;quelle-prsence-du-logiciel-libre-&quot;&gt;Quelle présence du logiciel libre ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;On compte &lt;strong&gt;plus d’utilisateurs de logiciels libres&lt;/strong&gt; dans :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;les associations « connectées » : 63%,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;les associations de taille moyenne (entre 3 et 19 salariés) : 47%,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;les associations qui se déclarent dans une situation
financière difficile : 46%,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;le secteur des loisirs, de la jeunesse
et de l’éducation populaire : 44%.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quels-risques--lutilisation-du-numrique-&quot;&gt;Quels risques à l’utilisation du numérique ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les risques signalés par les associations :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Exclusion des personnes non initiées et &lt;strong&gt;risque de fracture en interne&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Découragement par l’&lt;strong&gt;excès d’informations&lt;/strong&gt;
(importance de savoir écrire pour être lu et compris).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Frein à la réflexion du fait de la &lt;strong&gt;rapidité, voire de l’immédiateté
des échanges&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Redistribution des rôles&lt;/strong&gt; / des pouvoirs (nouveaux circuits de décision).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Révélation de modes de fonctionnement dépassés&lt;/strong&gt;, inefficaces :
des tensions possibles, voire des conflits.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eloignement par rapport au projet associatif lui-même.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quels-obstacles-et-comment-les-dpasser-&quot;&gt;Quels obstacles et comment les dépasser ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pour une utilisation optimale du numérique, les structures disent manquer de temps et de disponibilité pour :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Définir les objectifs.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trouver les outils adaptés.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Savoir les utiliser.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les partager avec les autres utilisateurs potentiels.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Initier les nouveaux utilisateurs et lever les éventuelles craintes.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mesurer leurs impacts.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Savoir quand et comment les renouveler.
Besoin aussi d’un savoir-faire technique et de moyens financiers.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ce qui aiderait une association à tirer le meilleur parti du numérique serait, selon elle :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Une &lt;strong&gt;meilleure connaissance&lt;/strong&gt; des outils numériques existants : 49%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;mise à niveau&lt;/strong&gt; des membres pas ou peu initiés : 48%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;volonté pleinement partagée de s’appuyer sur le numérique : 36%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;aide personnalisée pour définir une stratégie numérique : 29%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;temps d’échange et de réflexion en interne : 28%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;formation tehcique pour chaque usage ou outil : 27%&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quest-ce-qui-faciliterait-lusage-du-numrique-&quot;&gt;Qu’est-ce qui faciliterait l’usage du numérique ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Flécher des moyens financiers en priorité sur :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;s’équiper : 42%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;se former : 33%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;mobiliser des experts : 22%&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En termes de dynamiques collectives :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Des échanges d’expériences avec d’autres associations : 35%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Des outils numériques mutualisés pour partager les coûts : 27%&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;besoin-daccompagnement&quot;&gt;Besoin d’accompagnement&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;dimension technique&lt;/strong&gt; : Etre guidé face à cette panoplie d’outils qui se renouvelle en permanence.et disposer des moyens pour proposer des formations en interne&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;dimension collective&lt;/strong&gt; : Garantir un niveau de connaissance suffisant pour tous les membres de l’association et faire vivre une volonté partagée de s’appuyer sur le numérique&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;dimension stratégique&lt;/strong&gt; : Etre aidé par des experts pour définir une véritable « stratégie numérique » propre à l’association.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://agencedunumerique.gouv.fr/forte-croissance-des-usages-numeriques-dans-le-monde-associatif-2/&quot;&gt;Etude “La place du numérique dans le projet associatif” - novembre 2016&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 02 Dec 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2016/12/02/etude-usages-numeriques-associations.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2016/12/02/etude-usages-numeriques-associations.html</guid>
        
        <category>civic tech</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Viens chéri, on va tester l'appli de la mairie et se faire de la maille</title>
        <description>&lt;p&gt;Et si les collectivités qui veulent lancer de nouveaux services pouvaient s’appuyer sur une communauté d’habitants testeurs ? C’est apparemment ce qu’il se passe dans le comté de Miami, et je trouve l’idée vraiment chouette.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Dans la lignée de &lt;a href=&quot;www.codeforamerica.org&quot;&gt;Code for America&lt;/a&gt;, des sous-groupes rattachés à des villes ou régions se sont créées. Le Miami CUT (Civic User testing) group est ainsi une initiative de Code for Miami, qui a aussi pour objectif de remobiliser les habitants de la région, parmi les moins engagés socialement / civiquement du pays.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Si ça ne fonctionne pas pour vous, ça ne fonctionne pas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Slogan du Miami CUT group&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comment ça marche ?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;les habitants qui veulent tester un site ou une appli s’inscrivent sur &lt;a href=&quot;http://cutgroup.miami/&quot;&gt;un site&lt;/a&gt;, et reçoivent une carte cadeau de 5$.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;le site est disponible en anglais, espagnol et créole (Haïti)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;les organisateurs tablent sur un test par mois&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;les habitants qui se sont déclarés volontaires et ont été sélectionnés (pas d’info sur comment se fait la sélection) participent à des sessions de tests dans des bibliothèques, des centres sociaux (community centers) ou en ligne.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;à chaque test achevé, le participant reçoit une carte cadeau de 20$&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Je trouve l’initiative intéressante sur le principe : dans une logique living lab, des services sont testés par de vrais gens, mais ici ça va encore plus loin. L’incitation financière permet peut-être de mobiliser en plus grand nombre ; et de faire participer des profils plus variés, des personnes qui sont moins acculturés à l’utilisation d’outils numériques (les retours n’en seront que plus pertinents).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par contre, j’ai encore un paquet de questions auxquelles l’article répond pas :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;d’où vient la thune ? C’est quoi ces cartes cadeaux, qui les finance, et ça représente quel budget ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;quels sont les projets sélectionnés pour être testé ? Comment sont-ils sélectionnés ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;l’initiative est-elle soutenue par des collectivités ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;quels sont les premiers retours d’expérience ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A creuser à l’occasion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://medium.com/cutgroup-miami/making-government-technology-suck-less-in-miami-d55d169060d#.2fgo66k05&quot;&gt;Comment agir sur ses habitudes numériques ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 01 Dec 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2016/12/01/miami-civic-user-testing-group.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2016/12/01/miami-civic-user-testing-group.html</guid>
        
        <category>civic tech</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Se mettre en desintox du scroll</title>
        <description>&lt;p&gt;Un designer (Geofrey Dorne) partage ses trucs pour assainir ses pratiques numériques (et nous explique pourquoi il le fait). Des liens et astuces précieuses !&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Merci à &lt;a href=&quot;https://graphism.fr&quot;&gt;Geoffrey Dorne&lt;/a&gt; pour ce post, dont les liens viennent enrichir et compléter les quelques notes déjà prises ici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me permets de repomper les liens ici, histoire de toujours les avoir sous la main. Et je compte bien m’en servir pour nourrir mon éthique professionnelle, par opposition.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.internetactu.net/2016/11/02/comment-lemployabilite-a-t-elle-tue-le-temps-libre/&quot;&gt;comment l’employabilité tue le temps libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.internetactu.net/2016/11/09/design-de-nos-vulnerabilites-la-silicon-valley-est-elle-a-la-recherche-dune-conscience/&quot;&gt;le design de nos vulnérabilités&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://graphism.fr/persuasive-design-vs-dark-patterns/&quot;&gt;le persuasive design &amp;amp; les dark patterns&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.internetactu.net/search/morozov&quot;&gt;tous les articles de Morozov&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://graphism.fr/les-dark-pattern-ou-la-perversion-conomique-du-webdesign/&quot;&gt;la perversion économique du webdesign&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://graphism.fr/pour-design-de-la-vie-prive/&quot;&gt;le privacy by design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.casilli.fr/2016/02/20/recension-de-quest-ce-que-le-digital-labor-dans-la-revue-francaise-de-sciences-politiques-vol-1-no-66-2016/&quot;&gt;tous les écrits de Antonio Casili sur le Digital Labor&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pour ma part, je traverse une période où j’ai l’impression que certaines de mes habitudes numériques me sont néfastes (perte de temps / stress de la profusion ingérable), et j’ai l’envie de revoir et contraindre un peu mes façons de faire pour y remédier. Avec des résultats mitigés pour le moment, j’avoue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parmi les services que Geoffrey Dorne suggère pour reprendre la main sur sa vie numériquement phagocytée, certains sont déjà dans ma boîte à outil (&lt;a href=&quot;https://unroll.me/&quot;&gt;unroll.me&lt;/a&gt; a déjà bien permis de désengorgé ma boîte, je recommande). Je jetterai un oeil sur d’autres, qui permettent de &lt;a href=&quot;https://chrome.google.com/webstore/detail/pixelblock/jmpmfcjnflbcoidlgapblgpgbilinlem&quot;&gt;supprimer les accusés de réception de gmail&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://duckduckgo.com/?q=unseen+plugin&amp;amp;atb=v36-2a_&amp;amp;ia=web&quot;&gt;de facebook&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’autres outils me posent un peu + questions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En ce moment, je fais énormément de veille et de prospection professionnelle. Au fil du temps, facebook est devenu l’un de mes canaux de veille principal, et les algo de suggestion des réseaux sociaux me sont précieux pour identifier des inititiatives, même si j’ai conscience de leurs effets pervers. Je cherche donc, plutôt que de les supprimer, un moyen de filtrer les données des réseaux uniquement dans une optique de veille efficace. Pour twitter, j’ai configurer des listes thématiques, mais je cherche encore un moyen de supprimer les doublons (revoir 15 fois le même lien largement partagé dans mon réseau ne m’apporte rien). Pour facebook, je peux mettre dans un groupe particulier les personnes que je suis uniquement dans une optique de veille ; mais il n’est pas possible d’ajouter des pages ou des groupes à ces regroupements. A cresuer, donc !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, Geoffrey utilise des outils qui permettent de supprimer les boutons like. Ici encore je suis partagée. Le bouton like est pour moi un bouton de soutien d’initiatives ou d’actions, que j’utilise généralement en espérant donner une visibilité supplémentaire ou en marquant mon support à une inititiative (sans compter la valeur psychologique de ce like reçut au milieu de la nuit qui permet de ne pas se sentir seul :)). Alors, même si je comprends la logique de lutte contre des mécanismes addictifs, je ne suis pas encore prête à passer le cap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://graphism.fr/comment-agir-sur-ses-habitudes-numeriques/&quot;&gt;Comment agir sur ses habitudes numériques ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 30 Nov 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2016/11/30/desintox-habitudes-numeriques.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2016/11/30/desintox-habitudes-numeriques.html</guid>
        
        <category>civic tech</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Les nouvelles formes d'organisation à la lumière des communs</title>
        <description>&lt;p&gt;Un article récent de Michel Bauwens vient faire furieusement écho à ma lecture de Reinventing Organizations. Des concepts complémentaires qui viennent encore nourrir la compréhension des nouvelles possibilités (souhaitables) xd’organisation.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Je fais l’hypothèse que le capitalisme a changé d’un capitalisme anti-commun qui employait le travail comme commodité pour créer des marchandises vers un capitalisme qui facilite les dynamiques du commun et qui essaye de capter directement la sur-value créée par les communs.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pour Bauwens, 3 types de structures (“institutions”, dit-il) émergent :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;la communauté productive&lt;/strong&gt; : systèmes productifs ouverts qui ne sont pas basés sur le travail-marchandise mais sur la contribution (ex : wikipedia, linux)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;la coalition entrepreneuriale&lt;/strong&gt; : extractive (capitalisme qui capte la sur-value du commun) ou générative (des commoners eux-mêmes qui réfléchissent à créer des formes entreprenariales ou autres qui créent des moyens de vivre de leurs communs). Même si elle est capitaliste, elle est co-dépendante des communs et donc elle doit tenir compte des communs. (ex: IBM qui contribue à Linux)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;la « for benefit association »&lt;/strong&gt; : Ces associations font le lien entre les communautés productives et les « entredonneurs » (ici des donateurs) (ex: Wikimedia Foundation, la Linux Foundation)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Et Bauwens de citer Bernard Friot :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;« la vraie lutte des classes ce n’est pas le partage du gâteau (ça c’est la lutte sociale), c’est qui détermine ce qu’est la valeur »&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pour permettre une souveraineté de définition de ce qu’est la valeur :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;la comptabilité contributive&lt;/strong&gt; : &lt;em&gt;“on n’est plus dans la division du travail mais dans la distribution volontaire des tâches. On considère la contribution comme l’unité de valeur. Ces contributions peuvent être très diverses : je donne une machine à la communauté, j’ai travaillé quelques heures pour développer ce logiciel particulier, j’ai testé la machine, j’ai participé au financement d’un projet,…”&lt;/em&gt;”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;une licence à réciprocité renforcée&lt;/strong&gt; : licence qui dit 1/ que le partage reste protégé : il n’est pas question de diminuer le partage, tout le monde peut utiliser la connaissance. 2/ que la commercialisation est conditionnée à une forme de réciprocité, dont les termes sont définis par les communautés.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bauwens développe ensuite une vision intéressante, à partir des communs, de 4 entreprises dont certaines fréquemment citées dès qu’on parle “nouvelles formes d’organisations” :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.sensorica.co/&quot;&gt;Sensorica&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : alliance qui crée du hardware scientifique ouvert (Open Scientific Hardware). Perçus presque comme “anarco-capitalistes” par Bauwens, tout du moins “ils ont un côté très individualiste”. Chaque individu peut simplement entrer dans ce système, commencer à travailler, et sera jugé par ses pairs par une évaluation contributive.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://enspiral.com/&quot;&gt;Enspiral&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : beaucoup plus communautaire, avec comme communs, Loomio et Co-Budget.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://english.lasindias.com/what-is-las-indias&quot;&gt;Las Indias&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : guilde maçonnique en Espagne. A Las Indias, on entre dans une maison communautaire, on a 3 mois pour se rendre utile. Si on n’est pas autonome, cela ne marche pas, donc on s’en va. Si on se rend utile on devient « fellow » (compagnon). Un compagnon travaille pour les projets puis devient « sous-chef » ou « chef de projet » puis quand on devient « maître » on sort du système productif et on devient entièrement libre et on travaille pour la communauté.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ethosvo.org/&quot;&gt;Ethos&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : le + capitaliste des projets. en interne ils sont organisés en communauté. Ils ont inventé les double shares (double actions) : tous les gens qui travaillent pour le marché sont rémunérés en actions et tous les gens qui travaillent pour la communauté mais pas directement pour le marché sont rémunérés par des actions qui seront vendues dans 5 ans. De cette façon, ils vont capter la sur-value qu’ils ont apportée à l’écosystème.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bauwens parle aussi de &lt;strong&gt;transvesment&lt;/strong&gt; :&lt;em&gt;“pratiques de reverse cooptation” (cooptation à l’envers). Il ne s’agit plus de se poser la question « Comment le capitalisme va-t-il nous capter ? » mais la question contraire « Comment va-t-on capter la valeur du système dominant ? », c’est à dire toutes les ressources qui sont aujourd’hui contrôlées soit par le capital, soit par l’Etat. Exemple : accepter des investissements avec un retour garanti de 3, 4 ou 5 % dans 10 ou 15 ans. L’investisseur a donc un retour sur son investissement. Mais il y a un mur entre le management du réseau et l’argent, ce qui signifie que ce n’est pas comme du capital-risque, l’investisseur n’entre pas dans la co-propriété ni la co-gouvernance du projet. Il est mis en « quarantaine ». Ce qui est amusant c’est qu’après le projet, il y a un rituel de remerciement : « Merci capitaliste éclairé, nous allons donner cette ressource au commun ».&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Aujourd’hui nous avons un système que Kōjin Karatani appelle « Capital-State-Nation » (le capital, l’état et la nation). Selon Karl Polanyi, historiquement c’était la nation qui se révolte, qui force l’état à discipliner le capital, mais cela ne fonctionne plus puisque le capital est devenu transnational et que l’état opère au niveau de l’Etat-Nation. L’idée c’est donc d’aller vers un système commun entouré d’un marché réciproque lui-même entouré d’un état partenaire. On réarrange les meubles en faveur des communs…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://coopdescommuns.com/fr/forces-et-limites-de-la-demarche-pair-a-pair/&quot;&gt;Forces et limites de la démarche pair à pair&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 25 Nov 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2016/11/25/les-nouvelles-formes-organisation-%C3%A0-la-lumiere-des-communs.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2016/11/25/les-nouvelles-formes-organisation-%C3%A0-la-lumiere-des-communs.html</guid>
        
        <category>communs</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Reinventing Organizations, la fiche de lecture</title>
        <description>&lt;p&gt;J’ai croisé plusieurs fois ces derniers mois des références au livre “Reinventing Organizations” de Frederic Laloux, présentant apparemment de façon limpide et inspirante une révolution douce en cours dans les modes d’organisation du travail.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jusqu’à ce que je découvre il y a peu que son auteur rendait son ouvrage accessible à prix libre (et en deux versions distinctes, en plus !). Plus de prétexte : version “enfant” (celle avec les dessins) téléchargée, et récapitulatif du bouquin ici.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;[Travail en cours, la lecture n’est pas encore bouclée]&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- TOC depthFrom:2 depthTo:6 withLinks:1 updateOnSave:1 orderedList:0 --&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#types-dorganisations&quot;&gt;Types d’organisations&lt;/a&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#organisation-impulsive-rouge&quot;&gt;Organisation impulsive (Rouge)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#organisation-conformiste-ambre&quot;&gt;Organisation conformiste (ambre)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#organisation-autour-du-rsultat-orange&quot;&gt;Organisation autour du résultat (orange)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#organisation-pluraliste-vert&quot;&gt;Organisation pluraliste (vert)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#organisation-volutive-evolutionnary-turquoise&quot;&gt;Organisation évolutive (evolutionnary) (turquoise)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#comment-fonctionnent-les-organisations-volutives-&quot;&gt;Comment fonctionnent les organisations évolutives ?&lt;/a&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#self-management&quot;&gt;Self management&lt;/a&gt;
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#structures-dorganisations-petites-units-autonomes&quot;&gt;Structures d’organisations : petites unités autonomes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#prise-de-dcision-par-prise-davis&quot;&gt;Prise de décision : par prise d’avis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#compensations-et-incitations-financires&quot;&gt;Compensations et incitations financières&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#management-de-la-performance&quot;&gt;Management de la performance&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hirarchie-naturelle-plutt-que-par-le-pouvoir&quot;&gt;Hiérarchie “naturelle” plutôt que par le pouvoir&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#entiret-wholeness&quot;&gt;Entièreté (Wholeness)&lt;/a&gt;
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#safe-space&quot;&gt;Safe space&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#reflective-spaces&quot;&gt;Reflective Spaces&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#storytelling&quot;&gt;Storytelling&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#runions&quot;&gt;Réunions&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#engagement-et-horaires&quot;&gt;Engagement et horaires&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#evaluation-des-performances&quot;&gt;Evaluation des performances&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#le-but-volutionnaire-evolutionary-purpose&quot;&gt;Le but évolutionnaire (Evolutionary purpose)&lt;/a&gt;
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#stratgie&quot;&gt;Stratégie&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#budget&quot;&gt;Budget&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#conduite-du-changement&quot;&gt;Conduite du changement&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#comment-arrive-t-on-une-organisation-volutionaire-&quot;&gt;Comment arrive-t-on à une organisation évolutionaire ?&lt;/a&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#les-conditions-ncessaires&quot;&gt;Les conditions nécessaires&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;!-- /TOC --&gt;

&lt;h2 id=&quot;types-dorganisations&quot;&gt;Types d’organisations&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Par leur ordre historique d’apparition :&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;organisation-impulsive-rouge&quot;&gt;Organisation impulsive (Rouge)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le plus fort s’impose et protège sa tribu. Modèle de la meute de loup.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemples : Mafia, Gang&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apports :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;division du travail&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Autorité qui vient du haut (top-down authority)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Exemple du fonctionnement pour la négociation salariale : décision arbitraire et révocable du boss.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;organisation-conformiste-ambre&quot;&gt;Organisation conformiste (ambre)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Règles intériorisées et croyances communes, fondées sur culpabilité et honte. Si tu suis les règles, tu es des nôtres et tu seras sauvé. Sinon, rejet et excommunion. Monde de stabilité et de certitudes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemples : armée, église catholique, université (hiérarchie forte)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apports :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;processus stables et réplicables (ex: moisson), dont le savoir est inscrit dans l’organisation même et non dans un individu. Toute personne est donc remplaçable.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;organigramme clair et stable&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Exemple du fonctionnement pour la négociation salariale : même travail, même paie. Pas de négociation, pas de distinction.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;organisation-autour-du-rsultat-orange&quot;&gt;Organisation autour du résultat (orange)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Révolutions scientifique et industrielle. On peut être qui on veut, pour peu d’être un peu plus malin, rapide, innovant que les autres.Posibilité d’imaginer d’autres mondes et d’inventer (“Et si.. ?”). La règle de la loi et de la démocracie remplace le système féodal. Organisations vues comme des machines.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemples : Wall Street, Wallmart, Nike, CocaCola.. Business &amp;amp; politics&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apports :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;innovation&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;accountability (management par objectifs)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;méritocratie&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Riques : croissance pour la croissance, succès uniquement via fric et reconnaisance, obsession matérialiste, inégalités sociales, perte de la communauté, nature en danger&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemple du fonctionnement pour la négociation salariale : incitation individuelle, prime sur objectifs, écarts de salaires importants sont tolérés s’ils reflètent le mérite.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;organisation-pluraliste-vert&quot;&gt;Organisation pluraliste (vert)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mouvements sociaux, contre culture années 60-70. Organisation comme une famille, où chacun a sa place.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemples : postmodern academic thinking, in nonprofits, and among social workers
and community activists. Southwest Airlines, Ben &amp;amp; Jerry’s&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apports:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;empowerment, bottom-up&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;culture guidée par les valeurs (qui remplacent les gros livres de règlements)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Stakeholder value, “resonsabilité écologique et sociale des entreprises” (plutôt que shareolders, actionnaires)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Limites :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;conservation d’une structure pyramidale malgré la volonté d’horizontalité et de consensus (recherche du consensus menant souvent à paralysie). Ces organisations ne parviennent pas à se débarasser des boss, et insiste plutôt sur la notion d’empowerment (les managers essaient de faciliter la prise d’initiatives des employés)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Exemple du fonctionnement pour la négociation salariale : bonus d’équipe, et limitation des écarts de salaire&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;organisation-volutive-evolutionnary-turquoise&quot;&gt;Organisation évolutive (evolutionnary) (turquoise)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pensé par Maslow, Graves, Kegan.
Pas les GAFA, pas de tables de ping pong et de mobilier design&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemples : Gore Tex,Buurtzorg, FAVI (pièces auto, France), RHD (USA human service), Sun Hydraulics, Heiligenfeld, Morning Star (tomatoes), Holacracy, ESBZ (German), Patagonia (outdoor apprel maker), AES (electricity), BSO/Origin (IT services), Sounds true (multimedia)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apports :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;self-management&lt;/strong&gt; : système fluide d’&lt;strong&gt;autorité distribuée&lt;/strong&gt; et d’intelligence collective.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;wholeness&lt;/strong&gt; : pas de délimitation entre le “moi professionnel” (souvent limité) et le moi “personnel”. Venez au taf comme vous êtes, en gros.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Evolutionary purpose&lt;/strong&gt; : pas de plan tout établi, la structure évolue au fil du temps&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;comment-fonctionnent-les-organisations-volutives-&quot;&gt;Comment fonctionnent les organisations évolutives ?&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;self-management&quot;&gt;Self management&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dans un monde complexe, la personne au sommet de la structure hiérarchique ne peut pas tout appréhender, ce qui mène à perte de temps (préparation pendant des heures des entretiens liminaires avec le boss, our ses subalternes) ou mauvaises décisions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contrairement aux idées reçues:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;il y a tout de même des structures, des rôles, des process, mis en place (et non absence de structure et anarchie)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;il ne s’agit pas ici de décision par consentement interminable, mais de processus de décision + rapide.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pour qu’une organisation deviennent évolutive, de nombreuses pratiques de management doivent être revues.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;structures-dorganisations--petites-units-autonomes&quot;&gt;Structures d’organisations : petites unités autonomes&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Petites unités  de 10 -12 personnes max, contact aussi direct que possible avec le client final ou la concurrence ; compréhension des enjeux à chaque échelon…
Le coach n’a pas d’objectif chiffré mais vient en appui des unités qui en feraient la demande.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;prise-de-dcision--par-prise-davis&quot;&gt;Prise de décision : par prise d’avis&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ni top-down, ni consensus (prend du temps), ni vote.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;One company called it the &lt;strong&gt;Advice Process&lt;/strong&gt;, a name that captures its essence well. The principle is that &lt;strong&gt;anyone
can make any decision&lt;/strong&gt;, including spending company money. But first, that person has to seek advice :&lt;/p&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;from people who have expertise about the topic,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;from those that will be meaningfully affected, that will have to live with the decision.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pour les grosses décisions, impliquant tout le monde, certains (Buurtzorg) écrivent un post de blog pour proposer un changement, et tous les employés peuvent commenter, approuver, corriger… Si pas d’assentiment, le CEO soit fait une proposition corrigée, soit propose de monter un groupe de travail volontaire.
&lt;em&gt;(oui mais… quid si les commentaires sont partagés ? C’est toujours le boss qui décide en dernière instance ? Et y’at-il toujours des volontaires pour le groupe de travail ? Ou pour commenter assez ?)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;compensations-et-incitations-financires&quot;&gt;Compensations et incitations financières&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Cf exemple de Morning Star : chaque année, chacun propose comment il veut être augmenté, après en avoir discuté avec des collègues. Le panel de collègues étudie les demandes et procure un avis. S’il y a dissensus fort entre ce que souhaite l’employé et l’avis du panel, ça déclenche un mécanisme de résolution du conflit.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;management-de-la-performance&quot;&gt;Management de la performance&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Motivation intrinsèque, émulation par les pairs (les performances de chaque équipe sont publiques), et demande du marché (la connaissance du marché, de la concurrence, est un meilleur moteur que la hiérarchie).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;hirarchie-naturelle-plutt-que-par-le-pouvoir&quot;&gt;Hiérarchie “naturelle” plutôt que par le pouvoir&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Certains employés sont “naturellement bons” ou intéressés dans certaines compétences (connaissances académiques, écoute, gestion des conflits..) et deviennent des références pour les autres.
&lt;em&gt;oui mais quand plusieurs personnes sont sur le même champs de compétences ? Comment éviter jalousie, envie, concurrence ? Comment faire en sorte que chacun se sente doué en quelque chose ? Comment s’accorde-t-on sur le fait qu’untel ou untel est doué dans telle chose ?&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;et comment sait-on au début à qui s’adresser?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The goal is not to make everyone &lt;strong&gt;equally&lt;/strong&gt; powerful, but to make everyone &lt;strong&gt;fully&lt;/strong&gt; powerful.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;entiret-wholeness&quot;&gt;Entièreté (Wholeness)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dans la plupart des entreprises, seule la partie “masculine” (volontaire, sûre d’elle, décidée…) est valorisée. Et uniquement le côté rationnel (et non les côtés émotionnel, intuitif, spirituel).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comment, hum, l’entreprise permet de révéler l’entièreté de soi-même ?
Par exemple en laissant entrer dans l’entreprise les chiens ou les enfants des employés, et laisser leur collègue s’en occuper, les caliner, etc.
&lt;em&gt;oui mais qui d de ceux qui peuvent pas saquer les chiens ou les enfants ? De ceux qui s’opposent à ce qu’un clebard qui pue participe à une réunion ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;safe-space&quot;&gt;Safe space&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Il faut déjà faire prendre conscience que nos mots et actions peuvent influer sur l’ambiance de travail, faire accepter des valeurs communes, se mettre d’accord sur ce qui est un comportement offensant.
Cf Resource for Human Development (RHD), et son “Bill of Rights and Responsibilities for Employees and Consumers”.
La transmission de valeurs communes peut aussi passer par le “onboarding”, des études ou événements particulier.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;reflective-spaces&quot;&gt;Reflective Spaces&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Temps individuels ou communs de méditation, de yoga…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cf Heiligenfeld :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;The company offers every new employee the opportunity to learn to meditate. And every day, there is a thirty-minute meditation session planned for anyone interested.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Every employee —cleaning staff, cooks, and everyone else- who struggles with an issue can book individual coaching sessions from a vast menu of coaching techniques.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;All work teams pause somewhere between two to four times a year to work with an external coach through any tensions or upsets.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Chaque semaine, 1h15 de réflexion commune, sur des thèmes comme “conflict resolution, dealing with failure, company values, interpersonal communication, bureaucracy, IT innovations, personal health”. Chaque session commence par une présentation / cadrage ; puis discussion en groupe de 6 à 10 personnes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;storytelling&quot;&gt;Storytelling&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Exemple : Center for Courage &amp;amp; Renewal. Pour accueillir les nouveaux, chacun fait un souhait pour eux, et raconte l’histoire de ce souhait avec un objet qui le symbolise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou bien, dans un collège allemand, chaque vendredi est organisé une session de louange ou chacun peut, publiquement, remercier quelqu’un.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Cette partie là me semble un poil plus vaseuse.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;runions&quot;&gt;Réunions&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Mise en place de procédures qui permette de laisser de côté les égo et tirer le meilleur parti de réunions.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A Buurtzorg, utilisation d’une méthode complexe proche de “Integrative Decision Making” dans l’Holacracy.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A Sounds True, chaque réunion débute par 1 minute de silence.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A FAVI, réunion débutant par chacun partageant une histoire brève au sujet de quelqu’un qu’ils ont récemment remercié ou félicité.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utilisation de petites cymbales, dont un participant à la réunion a la charge. Lorsque les discussions commencent à être parasitées par les égo, ils sonnent les cymbales, et personne n’a le droit de parler tant que le son des cymbales n’est pas complètement dissipé.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;engagement-et-horaires&quot;&gt;Engagement et horaires&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Possibilité de s’absenter, d’aménager ses horaires, à condition de trouver soi-même un arrangement avec ses collègues.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;evaluation-des-performances&quot;&gt;Evaluation des performances&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pas d’entretien unique une fois par an en scrutant une grille d’évaluation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’exemple de Sounds True :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les personnes avec lesquels on bosse le plus répondent à deux questions :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;qu’est-ce que j’apprécie le plus dans le fait de travailler avec toi ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;quel est le domaine où je sens que tu pourrais changer et grandir ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Puis entretien avec un responsable ou un pair de confiance :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;What do you take away from the discussions?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;What did you learn?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;What do you want to pay attention to in the future?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Where do you feel called to go?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;le-but-volutionnaire-evolutionary-purpose&quot;&gt;Le but évolutionnaire (Evolutionary purpose)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poursuivre un noble but fait disparaitre la compétition&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les nouvelles organisations parviennent à domestiquer les peurs et les ego de leurs membres, ce qui leur permet de ne plus être dans la recherche de leur propre préservation, et laisse l’espace pour explorer vraiment la question du sens et du but. &lt;em&gt;(ok, je pensais être une irréductible bisounours, mais y’a encore plus ché-per)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En se concentrant sur le noble but de l’entreprise (faire en sorte que les patients reçoivent les meilleurs soins possibles, qu’ils soient prodigués par notre entreprise ou une autre, par exemple), la notion de compétition ou de concurrence disparait. Voir l’exemple du fondateur de Buurtzorg qui prodigue gratuitement des conseils à ses concurrents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une organisation evolutive s’adapte aux changements (internes et externes)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aux maximes “Prédire et contrôler” ou “Stratégie et Exécution”, les dirigeants des organisations évolutives préfèrent “Sentir et répondre”.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;stratgie&quot;&gt;Stratégie&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Les organisations évolutives prônent le “self-management”, qui permet à chacun d’être un “capteur”, de sentir les besoins ou opportunités, et d’initier des changements.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cf Buurtzorg : 2 soignantes ont testé de faire un peu de prévention, et souhaitaient que ça se généralise à l’entreprise. Le dirigeant n’a pas évalué le pour et le contre, puis lancé une cellule pilote avant de généraliser peu à peu, région après région, non. A la place, il a suggéreé aux soignantes de décrire leur expérience, en donnant le maximum de d’éléments pour qu’elle soit reproductible, et de la partager aux autres équipes. N’importe quelle équipe que ça branchait avait alors la latitude pour commencer à faire à son tour de la prévention.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le but n’est pas que chacun ait le même pouvoir, mais que chacun ait du pouvoir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Des méthodes permettent de sentir collectivement où l’organisation veut aller : technique de la chaise vide (représentant l’organisation pendant les réunions), Theory U (par Otto Scharmer), Appreciative Inquiry, Open Space, Future Search, and World Café.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;budget&quot;&gt;Budget&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pas de budget ni d’objectifs chiffrés.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;our goal is to be profitable not knowing how, instead of losing money knowing exactly why. (FAVI)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;conduite-du-changement&quot;&gt;Conduite du changement&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le changement se fait naturellement en interne, donc il n’y a pas à accompagner le changement&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comment-arrive-t-on--une-organisation-volutionaire-&quot;&gt;Comment arrive-t-on à une organisation évolutionaire ?&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;les-conditions-ncessaires&quot;&gt;Les conditions nécessaires&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1/ Le chef / fondateur / CEO doit voir le monde à travers la lentille évolutionnaire.
2/ Les propriétaires de l’organisation aussi (pour que le leader ait les mains libres)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(oui mais qui décide que telle ou telle décision est une réussite ou un échec ? Sur quels critères ? Et comment sont fixés ces critères ? )&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 11 Nov 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2016/11/11/reinventing-organizations-summary.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2016/11/11/reinventing-organizations-summary.html</guid>
        
        <category>faire a plusieurs</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
