<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marges</title>
    <description>Prise de notes des internets de claire zuliani</description>
    <link>http://marges.clairezuliani.com/</link>
    <atom:link href="http://marges.clairezuliani.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 20 Jun 2017 09:43:50 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jun 2017 09:43:50 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.3.1</generator>
    
      <item>
        <title>A mon compte + 5 mois</title>
        <description>&lt;p&gt;Simili journal de bord simili mensuel épisode 5. Ce mois de mai était plein d’heures de train et de rencontres.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Ce qui est chouette avec le fait d’être à son compte (hormis pouvoir prendre une douche froide à n’importe quelle heure en cas de canicule), c’est d’être plutôt maître de son temps et pouvoir se rendre à des événements “si je veux” (et que j’ai de quoi me payer un billet de train). J’ai profiter du joli mois de mai pour appliquer à bloc cette nouvelle liberté.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ca commençait avec Strasbourg dès le 4 mai, et j’en cause en &lt;a href=&quot;/good_job/2017/05/28/retours-start-up-territoire-alsace.html&quot;&gt;par ici&lt;/a&gt;). Ce grand raout m’a aussi permis de croiser &lt;a href=&quot;http://makersforchange.org&quot;&gt;Makers For Change&lt;/a&gt;, et profiter de leur expérience pour creuser des pistes pour un futur projet avec des migrants (bam, le teasing).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, je commençais 10 jours en goguette vers le sud le 12, avec la journée Ethics by Design. Là aussi j’ai pondu un &lt;a href=&quot;/good_job/2017/05/12/ethics-by-design.html&quot;&gt;compte-rendu&lt;/a&gt;) bien commode pour pas avoir à s’éterniser sur le sujet ici. Ah si, un truc que je ne signale pas dans l’article : ce qui est cool dans ce genre d’événement, c’est que la probabilité de croiser des gens avec lesquels tu aurais envie de bosser est plus forte qu’ailleurs. Gros coup de coeur pour &lt;a href=&quot;http://www.ochelys.com/&quot;&gt;Ochelys&lt;/a&gt;, fièrement représentée par Florent et Goulven.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai profite de ma présence à Lyon pour croiser &lt;a href=&quot;https://framapiaf.org/@pyg&quot;&gt;Pierre-Yves&lt;/a&gt; de framasoft, que je remercie pour la séance de coaching philisophico-social. Ca fait du bien d’échanger avec quelqu’un qui comprend manifestement très bien tes propres questionnements ; et je je veux croire avec lui en la convergence ESS / milieu du libre. Aussi, il m’a presque donné envie de créer un Chaton à Epinal (mais quand même, entretenir des serveurs c’est la plaie).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’enchaînai le week-end avec un passage à &lt;a href=&quot;http://superdemain.fr/&quot;&gt;Super Demain&lt;/a&gt;, où, sous couvert de filer un coup de main aux &lt;a href=&quot;https://lesbricodeurs.fr/&quot;&gt;Bricodeurs&lt;/a&gt; pour la tenue d’un atelier, j’ai surtout papoté regroupement de développeurs, Etalab, holacracy, chatons, indiehosters ou yunohost avec un paquet de gens que j’avais pas croisé depuis un bail (désolée Xavier, je suis une animatrice en mousse). Mais j’ai quand même appris suffisamment ce que c’est que &lt;a href=&quot;https://www.thymio.org/fr:thymio&quot;&gt;Thymio&lt;/a&gt; pour pouvoir en causr à 2-3 gens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour le gros morceau du mois, je descendai encore plus au Sud, jusqu’à pas loin du bout du monde pour moi, jusqu’à Aix en Provence. Sud Web. Mais là encore, j’ai déjà fait le &lt;a href=&quot;/good_job/2017/05/23/retour-sudweb-2017.html&quot;&gt;récap&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et à part la bella vita toujours en goguette (encore une profiteuse du système) ? Je progresse trop lentement sur le &lt;a href=&quot;https://www.colibris-lemouvement.org/projets/luniversite-colibris/mooc-gouvernance-partagee&quot;&gt;MOOC Gouvernance partagée&lt;/a&gt;, je test &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Vagrant&quot;&gt;vagrant&lt;/a&gt; pour éviter d’avoir à installer php sur ma machine, et je mets les doigts dans &lt;a href=&quot;https://www.gitbook.com/book/clairezed/brain-extension/details&quot;&gt;gitbook&lt;/a&gt; pour organiser mieux une veille en bordel (work in progress). Et à la fin du mois, mon premier projet est quasi fini.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 20 Jun 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/06/20/solo-plus-5-mois.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/06/20/solo-plus-5-mois.html</guid>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Retours sur start-up de territoire Alsace</title>
        <description>&lt;p&gt;Le 4 mai à Strasbourg, il y avait mille personnes dans un stade de basket, mais aucune sur le terrain - sinon on se faisait houspiller. C’était la soirée Start Up de territoire Alsace.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;C’est quoi Start Up de Territoire ? D’abord, c’est un événement largement rassembleur (1 000 personnes à Strasbourg) qui a pour objectif de générer plusieurs centaines d’idées de projets à visée sociale sur un territoire. Ensuite, c’est toute une dynamique qui s’enclenche pour que certaines de ces idées soient converties à moyen terme en vrais projets, au bénéfice du territoire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La logique Start Up de Territoire s’est déjà ancrée sur plusieurs… territoires, et le 4 mai, c’était au tour de l’Alsace, avec l’événement à Strasbourg.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;promo-sur-les-entreprises-sociales&quot;&gt;Promo sur les entreprises sociales&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En ce moment je suis dans une folle lubie “intelligence collective”, et la participation en tant qu’animateur permettait d’être formé à des méthodes de concertation. Alors, j’ai signé :) La thématique sur laquelle je me suis positionnée pendant l’événement : solidarité et lien social. L’intitulé de l’atelier : un truc sur les emplois partagés (oui, ça manque de précision, désolée).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En prélude, dans l’après-midi, des porteurs de projets sur chacune des thématiques abordées présentaient leur activité. En postlude (disons), le lendemain matin, on pouvait creuser en groupe certains projets existants, en discutant en profondeur avec leurs initiateurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant toute chose, je veux saluer l’énorme investissement, le boulot phénoménale, abattu par Sophie Keller et Cécile Dupré-Latour, les principales instigatrices du bouzin. Franchement, c’était hyper impressionnant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A présent, quelques retours et réflexions.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;de-la-définition-de-projets&quot;&gt;De la définition de projets…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sur la méthodologie : si l’objectif était réellement de faire émerger des projets à visée sociale pensés pour le territoire, à mon sens la mission n’est qu’à moitié remplie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1/ Pour des raisons de temps notamment, l’accent était plutôt sur l’intention du projet plutôt que sur sa définition précise. La finalité était de produire un discours plutôt marketé (trouver un nom et un solgan, pitch final…), sans creuser les éléments. Dans les conditions de l’exercice, je ne pense toutefois pas qu’il était possible de faire bien mieux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2/ Comme pour la plupart des événements de type Start Up Contest, les projets sont pensés hors-sols. On ne part pas de &lt;em&gt;“il y a tel problème chez nous, comment peut-on le résoudre ?”&lt;/em&gt; mais plutôt de &lt;em&gt;“On a envie de faire telle chose”&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;“on a vu telle initiative cool à tel endroit, on veut faire pareil ici”&lt;/em&gt;, et ce, sans s’attacher aux spécificités du territoire, à ses besoins ou à ce qui y existe déjà. Oui, il arrive que de bonnes idées émergent de ce type de terreau (pour peu d’être doté d’une solide intuition) ; mais c’est alors plutôt de l’ordre du heureux hasard que d’un procédé réfléchi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cet événement m’a refait pensé en contraste à la méthodologie des -mix (museomix, garemix, edumix…) qui prend le pendant inverse : on s’attache à un lieu précis, circonscrit, les principaux acteurs du lieu (personnel du musée, par exemple) qui font part des problèmes qu’ils rencontrent, et des équipes pluridisciplinaires s’attachent avec eux à résoudre ce problème particulier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Est-ce qu’il n’aurait pas fallu mené un diagnostic qui ait un peu de gueule au préalable, avant de vouloir faire de l’Alsace une start up région ?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;-à-la-consolidation-dune-communauté&quot;&gt;… à la consolidation d’une communauté&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En revanche, si l’objectif tacite était de lancer ou consolider une communauté, de sentir les envies des personnalités les plus engagées d’un territoire, alors là, la mission est bien un succès.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La méthodologie développée permet formidablement de développer une culture commune (en termes de processus, de connaissance d’une thématique…) sans étiquette ou cloisonnement des participants. Les animateurs (dont bibi) et les participants pouvaient se retrouver, sans le savoir, à faire des blagues plus ou moins bien trouvée avec une élue de la Région Grand Est ou des représentants de la communauté de commune de Strasbourg. Rafraîchissant.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;toujours-cette-tension-entre-événement-réformiste-ou-révolutionnaire&quot;&gt;Toujours cette tension entre événement réformiste ou révolutionnaire&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ici, la plupart des projets présentés font du mieux possible pour apporter un peu de baume social dans un monde hostile. L’idée est de “faire avec” le monde tel qu’il se présente, l’accent est mis avant tout sur le modèle économique, les projets ont pour visée de réparer ce qu’un trop plein de laisser faire vorace a pu éreinter, et non de travailler à changer les fondements. Pas de visée transformatrice. Mais moi, mine de rien, j’ai des grosses envies d’évolution systémique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est quel événement, pour ce type de symptôme ?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 28 May 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/05/28/retours-start-up-territoire-alsace.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/05/28/retours-start-up-territoire-alsace.html</guid>
        
        <category>evenement</category>
        
        <category>start up</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La première des conf web</title>
        <description>&lt;p&gt;La semaine dernière, j’assistais à ma première conférence web. De toute ma vie, oui. Et je me demande si ces deux jours de SudWeb à Aix-en-Provence ne vont pas marquer ma trajectoire de développeuse en solo.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;une-conférence-web-&quot;&gt;Une conférence web ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Petite introduction à l’usage de tous les profils non techniques que les notes orientées code ou design n’ont pas fait fuir et qui lisent encore ce carnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est quoi une conférence web ? C’est un genre de colloque professionnel, des journées de conférences et d’interventions sur des thématiques propres à un métier, comme il en existe dans de nombreuses branches professionnelles. C’est aussi, évidemment, une occasion en or de réseauter comme un cochon, de mettre enfin un visage sur des pseudos twitter et de découvrir des nouveaux coins de France.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niveau web, il existe en France plein plein de conférences différentes avec chacune sa personnalité. Si je suis allée à SudWeb, c’est parce que le copain &lt;a href=&quot;https://twitter.com/antoinentl&quot;&gt;Antoine&lt;/a&gt; m’a dit d’y aller. &lt;em&gt;“C’est plein de gens chouettes, je pense que ça va te plaire”&lt;/em&gt;. Voici, en substance, comment il m’a convaincue. SudWeb, c’est une de ces conférences où, m’avait-on dit, on ne va pas tant parler technique qu’humain. Pas de conf’ sur comment builder ton projet en continuous integration avec une grid css en combinant AMP et PWA dans le flux react en troquant typescript pour elm ; mais des présentations plus orientées usages, modes de travail, sens de nos pratiques et rapports humains. Tout ce qui compose notre métier une fois qu’on s’extrait du code, en gros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En termes de format, SudWeb s’articule ainsi :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;une première journée avec des interventions programmées de 10 ou 25 minutes, dont le déroulé est visible &lt;a href=&quot;https://sudweb.fr/2017/&quot;&gt;sur le site&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;une deuxième journée où ce sont les participants qui font le programme. Plusieurs salles sont disponibles, et tout le monde peut y proposer un sujet, une question, un échange sur un créneau de 3/4 d’h, qui peut évidemment être prolongé (c’est ce qu’on appelle un forum ouvert).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-conférences-ces-merveilleux-prétextes&quot;&gt;Les conférences, ces merveilleux prétextes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Et ça donne quoi, alors ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour tout avouer, ce n’est pas tant le contenu des conférences dont je vais le plus me souvenir (à part peut-être celle de Bruno Héridet, dont on peut voir les slides &lt;a href=&quot;http://delapouite.com/slides/epopee-fusiodemande/#0&quot;&gt;ici&lt;/a&gt; mais fallait le voir en vrai, vraiment). Un échantillon de ce que je retiendrais :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Les méthodes d’agilité et le self-management se marient bien &lt;em&gt;(Sabine Safi, &lt;a href=&quot;https://sudweb.fr/2017/#indigestion-d-étoiles&quot;&gt;Indigestion d’étoiles&lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quand on cherche à modifier les modes d’organisation de son entreprise pour aller vers plus d’horizontalité, d’autonomie, de “self-management” : il ne faut surtout pas tout faire d’un coup ! En fait, il ne faut pas avoir pour objectif de faire du self-management pour faire du self-management, mais tester des pratiques qui vont dans ce sens petit à petit &lt;em&gt;(Sabine Safi, &lt;a href=&quot;https://sudweb.fr/2017/#indigestion-d-étoiles&quot;&gt;Indigestion d’étoiles&lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il existe une start up qui revend les data des objets plutôt que celles des personnes (revente des données concernant l’utilisation d’outils à leurs fabricants). Intéressant comme modèle économique. &lt;em&gt;(Geoffrey Dorne, &lt;a href=&quot;https://sudweb.fr/2017/#vers-un-design-de-la-vie-privée&quot;&gt;Vers un design de la vie privée &lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il vaut mieux rester sur de l’authentification classique (mot de passe, etc) que sur de l’identification basée sur des caractéristiques humaines (visage, empreinte..), car s’il y a hack de ton compte, comment modifier ton mot de passe si ton mot de passe c’est ta face ? &lt;em&gt;(Geoffrey Dorne, &lt;a href=&quot;https://sudweb.fr/2017/#vers-un-design-de-la-vie-privée&quot;&gt;Vers un design de la vie privée &lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Faire des tests utilisateurs peut aussi être utile pour savoir comment communiquer sur le produit. Poser en fin d’interview la question “Comment expliqueriez-vous le produit à un ami ?” permet d’identifier ce qui transparait du produit et le vocabulaire qui fait mouche. &lt;em&gt;(Lucas Cerdan, &lt;a href=&quot;https://sudweb.fr/2017/#l-ux-testing-sans-les-galères&quot;&gt;L’UX Testing sans les galères &lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pour ceux qui veulent en savoir plus, les liens de quelques présentations figurent sur &lt;a href=&quot;https://sudweb.fr/2017/&quot;&gt;le site de SudWeb&lt;/a&gt;, et les vidéos des conf’ seront en ligne je ne sais quand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais bon, en définitive, je n’ai pas l’impression d’avoir forcément appris beaucoup lors de cette première journée (que ce soit parce que certains sujets ne me touchaient pas, ou parce que je suis déjà assez calée sur ceux qui me touchent). Par contre, si le contenu ne m’a pas apporté grand chose individuellement, c’est l’alchimie collective de partager ces contenus à plusieurs qui est inestimable. Car, pour reprendre ce que tout le monde dit déjà de SudWeb (je vais pas faire dans l’originalité), c’est l’humain qui y compte avant tout.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tordus-dans-le-même-sens&quot;&gt;Tordus dans le même sens&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De ce que j’ai pu voir (j’ai dû échanger avec 1/4 des présents à tout casser, mais c’est pas ça qui va m’empêcher de généraliser :)), les participants à SudWeb sont a minima des professionnels soucieux d’un certain bien-être et bien faire, soucieux de bonnes conditions de travail, portés sur une forme d’authenticité, d’attention à l’autre, de bienveillance. Certains cumulent ces caractéristiques de base avec, en prime, un franc côté engagé, sur des thématiques comme l’inclusion, les modes d’organisation alternatifs, la mixité, des questions politiques (open data, privacy, communs…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et tous ces gens, avec des expériences, des préoccupations et des trajectoires différentes, partagent deux journées et deux soirées d’échanges guidés notamment par les thématiques abordées. La première journée s’est terminée, après une intervention très politique sur le “privacy by design”, par le témoignage de Sabine Safi, dézinguant les faux semblant de l’univers start-up et nous enjoignant de repenser à ce qui nous guide professionnellement, si ce n’est pas le pognon. On a tous entendu les mêmes témoignages. Que ce soit une découverte, ou juste un rappel de ce dont on est déjà convaincu, entendre ce type de discours &lt;strong&gt;ensemble&lt;/strong&gt; est cathartique. On l’a tous entendu, ça nous irrigue, et on peut en discuter, ensemble, avec la même base.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certains parlent d’alignement (&lt;em&gt;“on est tous alignés pareils”&lt;/em&gt;). Moi, j’ai retrouvé l’expression que j’utilisais à mon entrée dans les études supérieurs, alors que je découvrais, après le lycée, avec surprise et soulagement plein de personnes avec lesquelles je partageais beaucoup de valeurs, de motivations, de façons d’être : &lt;em&gt;“On est tous un peu tordus dans le même sens”&lt;/em&gt;. Et ça fait un bien fou ! Ces gens-là existent donc pour de vrai, je ne suis pas seule. Comme les prémices d’une tribu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je repars de SudWeb gonflée à bloc, pleine d’espoir, et avec une petite dose de pression (&lt;em&gt;“les cool kids ne m’ont pas attendus pour être à bloc, il faut que je trouve un moyen de les rejoindre”&lt;/em&gt; :)). Avec plein d’envies de projet, qu’il va maintenant falloir que je trie et priorise (gros boulot). Avec le désir de continuer à arpenter les conférences web pour me nourrir de l’énergie des tordus. Avec plein de nouvelles connexions précieuses dont je compte bien suivre les trajectoires en attendant de les croiser (Moment name dropping : &lt;a href=&quot;https://twitter.com/goulvench&quot;&gt;Goulven&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/PiaP&quot;&gt;Pia&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DirtyF&quot;&gt;Franck&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/oncletom&quot;&gt;Thomas&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DavidBruant&quot;&gt;David&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ClementineHahn&quot;&gt;Clémentine&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/noeems&quot;&gt;Noémie&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/mariealine_m&quot;&gt;Marie-Aline&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/agnes_crepet&quot;&gt;Agnès&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/langlois_s&quot;&gt;Stéphane&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Bes_fr&quot;&gt;Guillaume&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/jacomyal&quot;&gt;Alexis&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/naholyr&quot;&gt;Nicolas&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Delapouite&quot;&gt;Bruno&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/t8g&quot;&gt;Thomas&lt;/a&gt; (un autre), &lt;a href=&quot;https://twitter.com/thibaultj&quot;&gt;Thibault&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/borisschapira&quot;&gt;Boris&lt;/a&gt;,  &lt;a href=&quot;https://twitter.com/HTeuMeuLeu&quot;&gt;Rémi&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/bertrandkeller&quot;&gt;Bertrand&lt;/a&gt;, je vous ai à l’oeil :)). Avec l’ambition d’avoir d’ici l’an prochain fait suffisamment de trucs chouettes pour, pourquoi pas, en parler au prochain SudWeb.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 23 May 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/05/23/retour-sudweb-2017.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/05/23/retour-sudweb-2017.html</guid>
        
        <category>evenement</category>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ethics by design</title>
        <description>&lt;p&gt;Le numérique nous flingue la vie, le digital nous bouffe notre temps, et nous, travailleurs du web, sommes voués à en être les artisans ? Retour sur la journée Ethics by Design, ou comment, en tant que designer et/ou développeur-se, faire en sorte qu’à la fin ce soient les gentils qui gagnent.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Les problématiques d’éthique, dans le milieu web, trouvent de plus en plus d’échos (j’en témoigne &lt;a href=&quot;/tags/ethique&quot;&gt;ici-même&lt;/a&gt; sous le tag &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ethique&lt;/code&gt;), et le 12 mai était organisé à Lyon une journée d’étude autour de ces problématiques :  &lt;a href=&quot;http://ethicsbydesign.fr/&quot;&gt;Ethics by Design&lt;/a&gt;. Ci-dessous, une tentative de synthèse à partir d’une prise de note de 30 000 signes (…)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-constats&quot;&gt;Les constats&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les constats de base sont grosso modo partagés par tous les intervenants, je n’y reviendrai pas dans le détail (si vous en voulez, du détail, farfouillez &lt;a href=&quot;/tags/ethique&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;). Entre hyperconnexion, économie de l’attention, &lt;strong&gt;captation de l’attention&lt;/strong&gt;, nos usages du numérique ne nous font pas que du bien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme le rappelle &lt;a href=&quot;https://twitter.com/williamsjames_&quot;&gt;James Williams&lt;/a&gt;, qui intervenait ce jour-là : personne ne se lève le matin avec comme objectif &lt;em&gt;“Combien de temps vais-je réussir à passer sur facebook aujourd’hui ?”&lt;/em&gt; ; personne n’imagine avoir comme regret sur son lit de mort &lt;em&gt;“aaah, si seulement j’avais passé plus de temps sur snapchat !”&lt;/em&gt;. Alors pourquoi y passe-t-on tant de temps ? Car les outils numériques ne sont bien évidemment pas neutres et conçus pour hameçonner le fragile menu fretin que nous sommes.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The attention economy is not on your side&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p class=&quot;legend&quot;&gt;Extrait des slides de James Williams&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et cela vient du fait qu’il y a conflit entre ce dont NOUS avons besoin et ce dont la plupart des entreprises (oui, il y a des exceptions, je sais) ont besoin : maximiser leur profit. Cette maximisation passe par la mise en oeuvre des mécanismes d’incitation (manipulation ?) les plus poussés pour nous rendre dépendant des services, en &lt;strong&gt;exploitant nos biais cognitifs&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce qui fera dire à James Williams (grand pourvoyeur de bons mots durant cette journée) :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Internet est le plus grand projet de manipulation du comportement humain au monde.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Au-delà de ce constat, Hubert Guillaud d’Internet Actu remet en perspective quelques a priori souvent croisés. Cette perspective est  utile à garder en tête pour bien envisager nos leviers d’action.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;la capacité au contrôle de soi n’est pas également répartie&lt;/strong&gt;, notamment entre les classes sociales (voir par exemple le &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=9NTdx3Iq7EU&quot;&gt;test du shamallow&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;les écrans ne font pas forcément des humains des êtres désocialisés&lt;/strong&gt;. Ils permettent aussi de développer d’autres liens, et bénéficient à ce titre surtout aux personnes isolées (les plus privilégiés ont déjà des réseaux sociaux forts dans la vie réelle).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Comment faire en sorte, alors, que les outils numériques se réorientent sur les besoins véritables de leurs utilisateurs ?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;on-na-quà-avoir-plus-de-volonté-&quot;&gt;On n’a qu’à avoir plus de volonté ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quelques leviers d’actions se situent à l’échelle des personnes :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;la première étape consiste déjà à &lt;strong&gt;prendre conscience&lt;/strong&gt; nous-même de nos failles, et des mécanismes qui s’exercent sur nous,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;vient ensuite le temps de la résistance et de la &lt;strong&gt;discipline personnelle&lt;/strong&gt;. Voir les appels à la déconnexion de plus en plus fréquents, par exemple.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mais cette solution &lt;strong&gt;fait reposer l’entière responsabilité d’une meilleure gestion de la pression numérique sur les épaules de l’individu&lt;/strong&gt;. Or, comme je le disais plus haut, nous ne sommes pas égaux face à l’auto-discipline. Et la possibilité de se déconnecter, d’accéder à des services respectueux et/ou de qualité, tend à devenir un privilège de riche. Verdict : proposition insatisfaisante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cest-le-système-&quot;&gt;C’est le système !&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comme le précisaient les intervenant, notre addiction est avant tout un symptôme. Ce qui nous attache à nos appareils électroniques est aussi lié à (je cite approximativement Hubert Guillaud) “l’anxiété générée par le travail” ou à “l’emprise du système”. Encore ce foutu système non identifié. Mais qu’on le chope et qu’on le foute en taule, à la fin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si le problème est systémique, les réponses doivent aussi l’être&lt;/strong&gt;. J’étais déjà arrivée à ce type de conclusion, et généralement à cette étape l’angoisse m’étreint et mes sourcils se froncent, face à l’ampleur de la tâche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais les intervenants étaient plein de ressource, et voici quelques pistes évoquées dans la journée.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;le-cadre-de-la-loi&quot;&gt;Le cadre de la loi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Un des leviers évidents est le levier réglementaire. Tout ce qui, dans la règlementation, incite à une meilleure régulation des usages, est bon à prendre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ceci vaut :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;dans l’organisation du travail à l’intérieur de nos organisations (le droit à la déconnexion est une première étape)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dans les limites imposées aux produits que nous façonnons. Un rappel aux obligations posées par la CNIL peut permettre très simplement de freiner les ardeurs d’un client trop gourmand en données personnelles (note à moi-même : &lt;em&gt;“me remettre à jour des obligations légales des sites web”&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Williams insistait aussi sur la réforme du modèle publicitaire, afin de faciliter les changements de modèle économique.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ce levier n’est pas directement notre à portée (nous ne sommes pas législateurs), mais tout ce qu’on peut faire pour les soutenir va dans le bon sens.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;i-have-no-idea-of-what-i-am-doing-but-im-not-evil&quot;&gt;I have no idea of what I am doing (but I’m not evil)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Partons maintenant de la vision du monde partagée par plusieurs intervenants, et plus particulièrement exposée par &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ollywright&quot;&gt;Olly Wright&lt;/a&gt;, et mettons-la en lien avec le dilemme de Collingridge (merci à &lt;a href=&quot;http://www.usine-digitale.fr/editorial/une-ethique-by-design-pour-interroger-l-economie-numerique-propose-flora-fischer.N374483&quot;&gt;Flora Fischer&lt;/a&gt; pour avoir apporté cette référence dans son intervention).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce dilemme stipule que &lt;strong&gt;l’anticipation des effets d’une technologie est difficile tant qu’elle n’est pas largement diffusée. Mais une fois qu’elle est largement adoptée, il est difficile de revenir en arrière.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En somme, les entrepreneurs du web ne veulent pas forcément faire le mal, c’est plutôt qu’il n’en aucune idée de ce qu’ils font, et cherchent encore comment faire le bien. C’est aussi le “jeu” qui est mal fichu, qui incite à user de stratagèmes de captation (d’attention, de données…) un peu dégueu pour trouver les moyens de faire vivre sa structure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme tout parti pris, on peut être d’accord ou non avec cette affirmation. Pour la démonstration, partons du principe qu’elle se tient. Comme l’affirme Olly Wright, les entreprises seraient prêtes à revoir leur fonctionnement, à s’axer sur l’éthique… tant que ça continue à leur rapporter du pognon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut donc réussir à montrer comment un changement de stratégie ou de comportement de l’entreprise peut avoir un effet positif mesurable. Le premier chantier est donc de trouver et faire accepter des &lt;strong&gt;mesures (“metrics”) pour jauger de la valeur apportée&lt;/strong&gt;, mesurer le temps bien dépensé par exemple.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;un-changement-de-paradigme-est-il-possible-&quot;&gt;Un changement de paradigme est-il possible ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pour transformer les entreprises avec lesquelles on travaille, Olly Wright conseille de se baser sur le &lt;strong&gt;modèle opératoire&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;“operating model”&lt;/em&gt;), c’est-à-dire l’ensemble des tâches à accomplir pour assurer la finalité de l’entreprise. Tout système qu’on conçoit pour les entreprises les influence aussi, comme tout être humain ; un changement de ce modèle influencerait donc les modes d’action de l’entreprise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il incite donc à revenir aux valeurs fondamentales de l’entreprises, celles qui figurent dans leurs slogans dévoyés par exemple. Il faut que l’entreprise &lt;em&gt;“soit l’entreprise que ses clients veulent qu’elle soit”&lt;/em&gt;. Il fait la distinction entre deux types de valeurs :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;valeurs aspirationnelles&lt;/strong&gt;, humaines : éthique, authentique, durable, utile…&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;valeurs fonctionnelles&lt;/strong&gt;, du travail capitaliste : efficace, profitable, rapide, croissant…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Si on arrive à convaincre les entreprises que ce sont les valeurs aspirationnelles que recherchent leurs clients, et qu’on commence à construire autour, alors il y a de l’espoir. C’est ici que s’effectuerait un changement de paradigme, le passage d’une innovation économique basée sur la compétition et la captation à une innovation centrée sur les personnes, sur le développement de leur autonomie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si le modèle opératoire change, basé sur des valeurs aspirationnelles, il devient aisé d’établir ou consolider la relation de confiance entre la marque et ses consommateurs. Il est plus semble d’être &lt;strong&gt;transparent&lt;/strong&gt; sur ses fonctionnements, ses chiffres (rien d’honteux à cacher). C’est aussi une application du principe de &lt;strong&gt;réciprocité&lt;/strong&gt; : si j’ai besoin de données de la part de mes utilisateurs, si je leur demande de partager leur vie privée (&lt;em&gt;“privacy”&lt;/em&gt;), alors il est normal que l’entreprise en fasse de même et partage des informations personnelles avec eux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Très beaux principes. Mais il y a à mon sens un vrai risque de green washing ou de social washing. Je n’étais pas hyper à l’aise, dans l’atelier qui suivait, à entendre un groupe exposer ses préconisations pour Hermès. La finalité de l’entreprise ne me parait pas louable, de base (yup, je suis un peu radicale). Et si les valeurs aspirationnelles sont effectivement de plus en plus recherchées, qu’est-ce qui empêche une entreprise de continuer à s’en réclamer pour de purs effets d’affichage ?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;croisements-et-suites&quot;&gt;Croisements et suites&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Je sors de la journée avec plein de matière, pas mal de nouvelles idées à creuser, certaines auxquels j’adhère instantanément et d’autres au sujet desquelles je suis plus suspicieuse de prime abord. Mais elles peuvent peut-être apporter des billes pour améliorer un peu, ici et maintenant, à la marge, la façon dont on bosse avec nos clients.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce qui m’a marquée aussi, ce sont les possibilité de croisements des apports de la journée avec les lectures qui me nourrissent ces derniers temps. Les échanges sur le modèle opératoire, la focale sur les valeurs, me font irrémédiablement penser à l’idée de “raison d’être” de l’entreprise croisé chez &lt;a href=&quot;/good_job/2016/11/11/reinventing-organizations-summary.html&quot;&gt;Frédéric Laloux&lt;/a&gt;) ou aux nouveaux modes d’organisation promus par le MOOC Gouvernance Partagée des Colibris (que je suis actuellement, avec l’ambition d’en faire le 1er MOOC que je mènerai de bout en bout).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A un niveau plus collectif, cette journée a donné l’occasion de relancer les discussions autour de chartes, de serments, de ces &lt;a href=&quot;/good_job/2017/03/27/serment-lovelace.html&quot;&gt;engagements formels dont des formes existent déjà&lt;/a&gt; mais qui sont peu connus et dont le non-respect n’a pas d’incidence. Les organisateurs et les participants se sont quittés avec l’intention ferme que des suites soient données à ce premier échange, je risque donc de continuer à causer éthique.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quelques-liens-pour-creuser&quot;&gt;Quelques liens pour creuser&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;contenu-des-interventions&quot;&gt;Contenu des interventions&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.slideshare.net/HubertGuillaud/attention-lattention&quot;&gt;Peut-on répondre à la conception de notre exploitation comportementale ?&lt;/a&gt;, les slides de la conférence introductive par Hubert Guillaud&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/14j1eM20v1dSd3CpkvxyJ9ttXT3gBGWKi0NDSG6UiDss/edit?ts=59157aa8&quot;&gt;Traduction James Williams&lt;/a&gt; : traduction live de l’intervention de James Williams&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/10auifv0wXcRe599YWXJPfkzimV_idc00s6Q_GtirvWU/edit?ts=5915b5f7&quot;&gt;Traduction Olly Wright&lt;/a&gt; : traduction live de l’intervention de Olly Wright&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Support de l’atelier &lt;a href=&quot;https://www.slideshare.net/iergo/atelier-persuasive-design&quot;&gt;Persuasive Design&lt;/a&gt;, de Raphaël Yharrassarry&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;compte-rendus-de-la-journée&quot;&gt;Compte-rendus de la journée&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://storify.com/nicolasloubet/ethicsbydesign&quot;&gt;Storify de la journée&lt;/a&gt; par Nicolas Loubet&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.inaglobal.fr/numerique/article/design-numerique-recherche-reglementation-ethique-9715&quot;&gt;Design numérique recherche réglementation éthique&lt;/a&gt;, le compte-rendu de la journée fait par Alexandre FOATELLI, sur inaglobal.fr&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yume-studio.fr/ethicsbydesign/&quot;&gt;Journée Ethics by design&lt;/a&gt;, le compte-rendu de la journée de l’agence Yume&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://maisouvaleweb.fr/le-designer-est-il-un-manipulateur-manipule/&quot;&gt;Le designer est-il un manipulateur manipulé ?&lt;/a&gt;, compte-rendu par Mais où va le web ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;références-croisées-durant-la-journée&quot;&gt;Références croisées durant la journée&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=tf9ZhU7zF8s&amp;amp;feature=youtu.be&amp;amp;list=PLtLeT9oxQnyqag7AVKQn1-WYUhKAHzj-b&quot;&gt;TimeWellSpent videos&lt;/a&gt; : des vidéos créées par le mouvement Time Well Spent, de Tristan Harris, pour faire prendre conscience du temps perdu sur les réseaux.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Norbert_Wiener&quot;&gt;Norbert Wiener&lt;/a&gt;, père de l’éthique informatique&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Peter-Paul_Verbeek&quot;&gt;Peter Paul Verbeek&lt;/a&gt; : sur des thématiques genre “est-ce que les artefacts ont une moralité ?”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 12 May 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/05/12/ethics-by-design.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/05/12/ethics-by-design.html</guid>
        
        <category>evenement</category>
        
        <category>ethique</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A mon compte + 4 mois</title>
        <description>&lt;p&gt;Simili journal de bord simili mensuel épisode 4. Ce mois d’avril fut agrémenté de coopératives, de croisement de Grande Epicerie multiples, d’échéances électorales et d’un soupçon d’anniversaires.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Nouvelle étape dans ma quête de la coopérative d’activité et d’emploi (CAE) de mes rêves (car la micro-entreprise n’est pas vraiment mon objectif de carrière, disons) : j’ai enfin pu assister à une réunion de présentation de &lt;strong&gt;Synercoop&lt;/strong&gt;, CAE à cheval entre Champagne-Ardennes et Lorraine dont j’avais entendu beaucoup de bien. Cette rencontre avec Valérie Osmont était très chouette, et devrait être suivie d’une autre prochainement pour causer numérique et ESS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par contre, il en ressort aussi que :&lt;br /&gt;
1/ Synercoop, dont la base arrière est à Bar-le-Duc, soit à 2h30 de moi, ne serait peut-être pas idéale pour un investissement sérieux dans la coopérative (nécessité de se rendre régulièrement là-bas pour participer à la gouvernance)&lt;br /&gt;
2/ Epinal est dans une espèce de zone blanche des CAE. Les autres CAE alentours sont toutes au moins à 2h de route. C’est pas gagné.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y’a quelqu’un qui voudrait bien monter une CAE à Epinal, siouplaît ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Montée à Nancy pour assister à une &lt;strong&gt;introduction aux Méthodes Agiles&lt;/strong&gt; (ça mange pas de pain d’approfondir ses connaissances floues). &lt;a href=&quot;https://twitter.com/yann_g&quot;&gt;Yann Gensollen&lt;/a&gt; nous a fait faire un exercice qui parait tout con, mais qui permet de bien illustrer le principe des sprints (une sombre histoire de balles à faire circuler), j’ai réactualisé les bases de scrum et kanban, et constaté qu’une grosse partie des méthodes visent à une meilleure collaboration en interne, en équipe. C’est quoi les méthodes agiles adaptées à un dev freelance un peu tout seul ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ca fait longtemps que je cherchais à les joindre, j’ai enfin pu rencontrer la (bientôt ex-, pour cause de mutation en antenne de la &lt;a href=&quot;http://cresca.fr/communique-de-presse-creation-de-la-cress-grand-est/&quot;&gt;CRESS Grand Est&lt;/a&gt;) &lt;strong&gt;CRESS Lorraine&lt;/strong&gt;, en la personne de Solène BAI (que j’avais déjà croisée sur les forums de discussion de la Grande Epicerie Générale de Nancy… Y’a pas de hasard). Merci à elle d’avoir pris le temps de revenir dans le détail sur les missions de la CRESS, et d’avoir accepté de m’ouvrir les portes du numérique chez eux (quels sont leurs outils, créés par qui et de quelle manière ?) et chez leurs membres (comment sont-ils équipés, quelles sont leurs préoccupations ?).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La graphiste &lt;strong&gt;Laureline Lecossois&lt;/strong&gt;, recommandée par Charles de la Grande Epicerie, et moi avons enfin eu le temps de nous rencontrer. J’aime bien &lt;a href=&quot;http://studiobluecherry.tumblr.com/&quot;&gt;ce qu’elle fait&lt;/a&gt;, elle aussi est à donf d’ESS, on verra bien si on fait quelque chose ensemble un de ces jours !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On avance sur l’&lt;strong&gt;outil de gestion du groupement d’achat de la Grande Epicerie Générale&lt;/strong&gt;, avec une première réunion de présentation de ce que l’une des Junior Entreprise de l’Ecole des Mines a réalisé. L’outil n’est pas forcément des plus ergonomiques mais devrait assurer convenablement cette première phase de déploiement du projet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De fil en aiguille, à force de traîner sur le forum de paris.rb et du rubynouveau, je me suis retrouvée à participer à &lt;strong&gt;mon premier podcast&lt;/strong&gt;. Franchement, c’est bête mais c’était quand même le stress (“syndrome de l’imposteur”, me diront-ils, et je ne les croirais qu’à moitié comme il se doit).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niveau technique, nouvel “achievement” : qui c’est qui a réussi à installer un bon gros serveur à la mano avec du nginx en proxy et du apache en dessous, du ruby et du php ? Et à qui ça donne furieusement envie d’apprendre les outils d’automatisation ? #pasExaltant #aEviter&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fin de mois, c’était aussi le premier tour des élections. Cette perspective m’a fait mettre à jour vite fait &lt;a href=&quot;&quot;&gt;spinastats&lt;/a&gt;, et bizarrement le résultat m’a donné une foutue gniak pour “faire des trucs”.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 10 May 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/05/10/solo-plus-4-mois.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/05/10/solo-plus-4-mois.html</guid>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Une contre-économie à base de coopérativisme revu et corrigé</title>
        <description>&lt;p&gt;Il y en a qui pensent qu’il est possible de former une contre-économie basée sur de véritables principes de partages, à partir de coopérativisme et de productions de communs. Ca parait flou comme ça, essayons d’y voir plus clair.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Michel Bauwens (dont j’ai conscience de parler beaucoup #fangirl) et Vasilis Kostakis continuent de défricher ce à quoi pourrait ressembler une mise à jour de la mal nommée économie du partage (dans laquelle en vérité de grosses sociétés captent le plus gros de la valeur aux détriments des véritables contributeurs). Dans &lt;a href=&quot;(https://www.opendemocracy.net/digitaliberties/michel-bauwens-vasilis-kostakis/cooperativism-in-digital-era-or-how-to-form-global-counter-economy)&quot;&gt;cet article&lt;/a&gt; en anglais, et avec plein de concepts pas forcément évidents (personnellement, j’ai dû m’accrocher un peu), ils abordent les formes d’organisation qui pourraient permettre de rendre réelle la transition vers une économie bénéfique à tous. Ci dessous, une lecture toute personnelle avec un poil d’interprétation.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-coopérativisme-de-plateforme-et-ses-limites&quot;&gt;Le coopérativisme de plateforme et ses limites&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Une coopérative plateforme est une plateforme en ligne (site web, application… comme Airbnb et Uber, par exemple. Voir ce &lt;a href=&quot;https://ioo.coop/directory/&quot;&gt;répertoire&lt;/a&gt;), mais qui est sous forme coopérative, détenue par ses employés, usagers, utilisateurs… Il leur est ici reproché d’être isolés les unes des autres. Généralement, ces coopératives ne sont pas dans la création ou la protection de commun, mais basée plutôt sur des logiques de brevet ou de copyright.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-production-par-les-pairs-basées-sur-les-communs&quot;&gt;La production par les pairs, basées sur les communs&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ou, en VO, “commons-based peer production”. Ce type d’organisations (pensez wikipedia) prends le contrepoint des coopératives en ceci qu’elles se basent sur des réseaux connectés pour produire leur valeur. Ici, il y a peu d’organisation hiérarchique, mais aussi rarement de “compensation financière”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comment fait-on pour faire converger coopérativisme de plateforme et communs ? Pour que tout le monde ait le beurre et l’argent du beurre ?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-coopérativisme-ouvert-nous-sauvera-tous-&quot;&gt;Le coopérativisme ouvert nous sauvera tous ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Et c’est là que surgit hors de la nuit… Tadaaaaaa ! le coopérativisme ouvert (“Open cooperativism”, comme disait Shakespeare).&lt;br /&gt;
Pour faire la jonction, une coopérative ouverte s’oblige statutairement à avoir une activité orientée “communs”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parmi les caractéristiques que les auteurs donnent de ces coopératives :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;internalisation des externalités négatives (pas de précisions sur ce qu’elles sont),&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;gouvernance confiée à des profils et intervenants multiples,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;contribution à la création de communs matériels et immatériels,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;organisation politique et social autour de questions globales, même si elles produisent localement.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;cest-quoi-le-plan-&quot;&gt;C’est quoi le plan ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les auteurs proposent 6 stratégies pour dépasser le paradigme entrepreunarial classique :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Reconnaitre que les modèles classiques d’entreprises fermées sont basés sur un phénomène de rareté artificielle. Voir par exemple le secteur médical (brevet sur médicaments, etc). Les coopératives ouvertes, au contraire, &lt;strong&gt;reconnaissent l’abondance naturelle, et refuse de faire du profit en rendant des ressources abondantes artificiellement rares&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Afin de gratifier correctement les contributeurs quels que soient leur accomplissement (code, documentation, stratégie, design, traduction, accompagnement des usagers…), les coopératives ouvertes peuvent se fonder sur une &lt;strong&gt;comptabilité à valeur ouverte ou une comptabilité contributive&lt;/strong&gt; (traduction un peu à l’arrache de &lt;em&gt;“open value accounting”&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;“contributory accounting”&lt;/em&gt;). &lt;a href=&quot;http://commonstransition.org/value-commons-economy/&quot;&gt;Plus d’info&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sécurisation de la distribution équitable des bénéfices à travers des &lt;strong&gt;licences “&lt;a href=&quot;http://wiki.p2pfoundation.net/CopyFair_License&quot;&gt;CopyFair&lt;/a&gt;“&lt;/strong&gt;, ce qui permet l’exploitation des communs à la conditions que les changements et améliorations apportées soient reversées aux communs, tout en exigeant la réciprocité&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’utilisation de &lt;strong&gt;designs ouverts&lt;/strong&gt; est encouragée, notamment pour lutter contre l’obsolescence programmée.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La &lt;strong&gt;transparence de la chaine de production&lt;/strong&gt;, à travers un écosystème de collaborations, doit permettre la mise en place facilitée d’une &lt;strong&gt;économie circulaire&lt;/strong&gt; bénéfique à la réduction des déchets.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les coopératives ouvertes peuvent &lt;strong&gt;mutualiser non seulement leurs infractructures numériques mais aussi leurs infrastructures physiques&lt;/strong&gt; (co-working, partage de compétence ou de trajets…)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Beaucoup de mots qui font mouches (buzz ?) parmi mes préoccupations du moment. Par contre, maintenant que je commence à capter les principes, il faut que je dégote des exemples concrets, pour aller au-delà de la déclaration d’intention.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une thématique à creuser avec la lecture de “&lt;a href=&quot;http://www.orbooks.com/catalog/ours-to-hack-and-to-own/&quot;&gt;Ours to Hack and to Own&lt;/a&gt;” (entrée n° 342 de ma to-read list) ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.opendemocracy.net/digitaliberties/michel-bauwens-vasilis-kostakis/cooperativism-in-digital-era-or-how-to-form-global-counter-economy&quot;&gt;Cooperativism in the digital era, or how to form a global counter-economy&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Edit : sur ces questions, voir aussi l’événement &lt;a href=&quot;http://blogfr.p2pfoundation.net/index.php/2017/04/05/mutuelles-de-travail-travail-communs-regards-croises/&quot;&gt;Mutuelles de travail / Travail des communs : regards croisés&lt;/a&gt;, et son &lt;a href=&quot;https://mensuel.framapad.org/p/mutuelles-travail&quot;&gt;compte-rendu provisoire&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 08 May 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2017/05/08/cooperativisme-comme-base-contre-economie.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2017/05/08/cooperativisme-comme-base-contre-economie.html</guid>
        
        <category>communs</category>
        
        <category>cooperative</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Le design de service fait cocorico</title>
        <description>&lt;p&gt;Pas de raison que le design de service reste sous monopole anglo-saxon ! Ces derniers jours, je croise plusieurs manifestations d’un design de service “à la française”, et ça me met du baume au coeur.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Après les &lt;a href=&quot;http://www.modernisation.gouv.fr/ladministration-change-avec-le-numerique/par-des-services-numeriques-aux-usagers/startups-d-etat&quot;&gt;start-up d’Etat&lt;/a&gt; (et quoi qu’on pense de cette appellation…), je vois de nouvelles initiatives intéressantes issues du &lt;a href=&quot;http://www.modernisation.gouv.fr/le-sgmap&quot;&gt;SGMAP&lt;/a&gt; (Secrétariat Général pour la Modernisation de l’Action Publique) et de sa DINSIC (Direction interministérielle du numérique et du Système d’Information de l’Etat, fusion de la DSI et d’Etalab, mission d’ouverture des données de l’Etat, il y a un an et demi).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-9-principes-clés-de-réussite-des-grands-projets-si-de-letat&quot;&gt;Les 9 principes clés de réussite des grands projets SI de l’Etat&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le référentiel sous forme de &lt;a href=&quot;https://references.modernisation.gouv.fr/les-9-principes-cles&quot;&gt;9 grands principes&lt;/a&gt; adopté et affiché par le SGMAP me fait penser à &lt;a href=&quot;/sustainable_code/2017/01/24/reference-government-digital-service.html&quot;&gt;ceux du Government Digital Service&lt;/a&gt;) britannique (et j’ai d’ailleurs appris depuis que les américains avaient, sans surprise, aussi le leur : &lt;a href=&quot;https://playbook.cio.gov/&quot;&gt;Digital Services Playbook&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-portail-doutils-et-méthodes-comment-faire&quot;&gt;Le portail d’outils et méthodes “Comment faire”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le portail de méthodes de design de service &lt;a href=&quot;http://comment-faire.modernisation.gouv.fr/&quot;&gt;comment-faire.modernisation.gouv.fr&lt;/a&gt;, inspiré notamment du portail mis en place par Nesta outre Manche (déjà bookmarké &lt;a href=&quot;/faire-ensemble&quot;&gt;dans ces pages&lt;/a&gt;), est sorti dans la semaine, . Pour quelques éléments de contexte autour de ce projet, jeter un coup d’oeil à l’article &lt;a href=&quot;http://www.modernisation.gouv.fr/les-services-publics-se-simplifient-et-innovent/par-la-co-construction/design-de-service-sgmap-apporte-son-expertise-aux-administrations&quot;&gt;le SGMAP apporte son expertise aux administrations&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A noter : le &lt;a href=&quot;https://github.com/modernisation/comment-faire&quot;&gt;code du portail&lt;/a&gt; est en accès libre sur github, et à ce que je vois c’est donc le framework jekyll (allié à forestry pour l’édition des contenus) qui est utilisé. Ce sont des outils en lesquels je crois, décidément l’administration publique me fait doublement plaisir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-dinsic-sur-mastodon&quot;&gt;La DINSIC sur mastodon&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;J’allais oublier : si vous voulez échanger avec les personnes derrière le sigle DINSIC, vous en trouverez plein sur &lt;a href=&quot;https://mastodon.etalab.gouv.fr/@DINSIC&quot;&gt;mastodon&lt;/a&gt; (où les agents de la fonction publique disposent de leur propre instance).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ca me donnerait presque envie de bosser pour la fonction publique, tout ça.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/04/30/design-service-francais.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/04/30/design-service-francais.html</guid>
        
        <category>design</category>
        
        <category>faire a plusieurs</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A mon compte + 3 mois</title>
        <description>&lt;p&gt;Simili journal de bord simili mensuel épisode 3. Ce mois de mars, on parle bois (l’environnement vosgien se rappelle à moi :)), podcast, intelligence collective.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;A défaut de me rendre à la &lt;a href=&quot;http://www.biennale-design.com/saint-etienne/2017/fr/home/&quot;&gt;Biennale du Design de Saint Etienne&lt;/a&gt;, faute de temps, j’apporte une toute petite contribution à la production d’un élément qui y fut présenté. Le chantier participatif Construction de yourte, proposé par &lt;a href=&quot;http://i-wood.fr/&quot;&gt;I Wood&lt;/a&gt; en début de mois, m’extrait du numérique et me permet de reprendre quelques marques avec mesdames scie circulaire et défonceuse, rencontrées très fugacement il y a quelques temps. Surtout, ça me donne l’occasion de découvrir un peu plus la philosophie d’action de Pierre-Antoine, cheville ouvrière d’I Wood. Ouverture de l’atelier régulièrement au grand public, initiation à la menuiserie bénévolement, principe de compagnonnage… Son travail, c’est du brut, c’est du tangible, du matériel, et pourtant je me retrouve vachement dans ce qu’il raconte et j’y vois plein de passerelles avec la façon dont j’ai envie de mener ma propre activité immatérielle. Je ne vois pas comment on ne serait pas amené à se recroiser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Découverte du &lt;a href=&quot;https://lerubynouveau.fr/&quot;&gt;ruby nouveau&lt;/a&gt;, et de la communauté réunie autour de &lt;a href=&quot;https://www.rubyparis.org/&quot;&gt;paris.rb&lt;/a&gt;. Accueil, bienveillance, soutien. Merci mille fois, j’ai comme l’impression d’avoir trouvé un grand frère ou une grande soeur de code pour me rassurer dans cette grande prise d’autonomie qu’est de se mettre à son compte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me rapproche aussi, à petit pas, de &lt;a href=&quot;http://happy-dev.fr/&quot;&gt;Happy Dev&lt;/a&gt;, cette communauté autonome de développeurs dont j’entendais ces derniers temps parler par de multiples biais. L’occasion peut-être de bosser à plusieurs sur des projets un peu engagés ? Les premiers contacts sont pris, il ne reste plus qu’à trouver le bon prétexte pour entrer dans le vif et commencer à bosser ensemble !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me rends à Mulhouse pour une journée de formation pour les futurs animateurs de &lt;a href=&quot;http://startupdeterritoire.alsace/accueil/&quot;&gt;Start Up de territoire Alsace&lt;/a&gt;, une soirée de cogitation en plein de petits groupes pour imaginer une multitude de projets à portée sociale (comme on dit) sur le territoire alsacien. Ca fait longtemps que j’avais envie de rajouter dans ma boîte à outil personnelle des leviers pour accompagner la réflexion constructive à plusieurs (réfléchir à plusieurs, de façon véritablement collective et efficacement, est un exercice qui me semble aussi vital que très complexe à mettre en oeuvre). Au delà de l’appellation “Start Up” (qui me hérisse toujours un peu le poil malgré moi) de l’événement, j’ai été très heureuse de croiser une équipe aussi enjouée que sérieuse, avec une véritable réflexion sur la meilleure méthodologie d’intelligence collective à adopter. Une journée précieuse, hâte (avec un peu de trac, évidemment) d’éprouver la méthode en condition réelle le 4 mai prochain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et surtout, je continue à bosser sur mon premier projet, ce qui explique une petite baisse de régime dans la vadrouille ce mois-ci.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 12 Apr 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/04/12/solo-plus-3-mois.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/04/12/solo-plus-3-mois.html</guid>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Le serment d'Ada Lovelace ?</title>
        <description>&lt;p&gt;Code, web, éthique. Des mots que j’ai croisé entremêlés plusieurs fois et à un rythme élévé ces derniers jours. Est-ce signe d’un mouvement de fond d’une préoccupation émergente, ou juste moi qui y suis de plus en plus sensible ?&lt;br /&gt;
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour comprendre de quoi je parle quand je parle d’&lt;strong&gt;éthique&lt;/strong&gt; et de &lt;strong&gt;code&lt;/strong&gt;, je vous invite à écouter l’&lt;a href=&quot;https://lerubynouveau.fr/003.html&quot;&gt;épisode n°003&lt;/a&gt; du ruby nouveau, avec un long passage intéressant sur l’éthique, qui part de l’exemple des développeurs qui ont codé le programme permettant à Volkswagen de frauder les tests écologiques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je vous invite aussi à lire &lt;a href=&quot;https://deardesignstudent.com/ethics-cant-be-a-side-hustle-b9e78c090aee#.jfsf9w40m&quot;&gt;Ethics can’t be a side hustle&lt;/a&gt; (“l’éthique ne peut pas être un passe temps”), dont je reprends un extrait ci-dessous :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;You can’t help &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2017/03/03/technology/uber-greyball-program-evade-authorities.html?_r=0&quot;&gt;Uber build Greyball&lt;/a&gt; during the day, or help &lt;a href=&quot;https://theintercept.com/2017/03/02/palantir-provides-the-engine-for-donald-trumps-deportation-machine/&quot;&gt;Palantir design databases&lt;/a&gt;  to round up immigrants as your main gig, and then buy ethics offsets by doing a non-profit side hustle. We need you to work ethically during that day job much more than we need you working with that non-profit.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Traduction maison rapide :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Vous ne pouvez pas, le jour, aider Uber à construire Greyball ou Palantir à mettre en place des bases de données pour ficher les migrants, puis vous racheter une conscience en aidant des projets non lucratifs à côté. Nous avons besoin que votre travail quotidien soit lui-même éthique, bien plus que nous n’avons besoin de votre contribution aux projets non-lucratifs.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A noter : Geoffrey Dorne (encore lui) a publié après que j’aie commencé ce post sa propre traduction de l’article en question, que vous pouvez lire &lt;a href=&quot;https://graphism.fr/lethique-ne-peut-pas-etre-un-passe-temps/&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour ceux que ces questions intéressent, &lt;a href=&quot;http://ethicsbydesign.fr/&quot;&gt;Ethics by Design&lt;/a&gt;, un événement spécialement dédié à cette thématique est organisé à &lt;strong&gt;Lyon&lt;/strong&gt; le &lt;strong&gt;12 mai&lt;/strong&gt;. On se donne rendez-vous là-bas et on commence à réfléchir à un serment d’Hippocrate adapté à nos pratiques ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;You cannot afford to be neutral. Right now, more than ever you need to reach down deep into your core, find your ethical strength, and bring it to your day job with you every day.&lt;br /&gt;
Then we can talk about helping non-profits in the evening. And hurry up, because they do need your help.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;*Dernière minute : *&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encore une fois grâce à la communauté ruby regroupée autour du &lt;a href=&quot;https://lerubynouveau.fr&quot;&gt;ruby nouveau&lt;/a&gt;, je prends connaissance du travail autour d’un “Ordre des développeurs” :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gitbook.com/book/ordre-des-developpeurs/constitution/details&quot;&gt;Constitution&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ordre-des-developpeurs.github.io/odd-introduction/#/&quot;&gt;Présentation reveal.js de l’ordre des développeurs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 27 Mar 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/03/27/serment-lovelace.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/03/27/serment-lovelace.html</guid>
        
        <category>code</category>
        
        <category>ethique</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Réactionnaires vs radicaux, version web</title>
        <description>&lt;p&gt;Partir du symptôme de &lt;em&gt;“Javascript fatigue”&lt;/em&gt; pour arriver à une confrontation entre réactionnaires et radicaux dans le domaine de l’outillage web.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…] When we lump Substack and PPK together as “web minimalists”, we’re conflating the radical with the reactionary. The reactionary approach, though superficially similar to the radical one, has opposite goals: instead of creating a new system, the reactionary returns to the old one; instead of making tools accessible to a new generation of developers, it merely reinstates the old gatekeepers. This is the problem with PPK — his vision is fundamentally nostalgic, not progressive. &lt;strong&gt;He doesn’t want to make web development better; he wants to Make Web Development Great Again&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Par une comparaison politique filée de bon aloi, &lt;a href=&quot;https://hackernoon.com/tools-for-radicals-73b7cbbfc276#.x5kqnxi9x&quot;&gt;Justin Falcon&lt;/a&gt; livre une plaidoirie rafraichissante pour que les alternatives radicales en matière de développement web soient plus écoutées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://hackernoon.com/tools-for-radicals-73b7cbbfc276#.x5kqnxi9x&quot;&gt;Tools for Radicals&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 17 Mar 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/03/17/reactionnaires-radicaux-web.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/03/17/reactionnaires-radicaux-web.html</guid>
        
        <category>code</category>
        
        <category>politique</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
