<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marges</title>
    <description>Prise de notes des internets de claire zuliani</description>
    <link>https://clairezed.github.io/marges/</link>
    <atom:link href="https://clairezed.github.io/marges/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 10 Oct 2016 21:44:35 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 10 Oct 2016 21:44:35 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.2.1</generator>
    
      <item>
        <title>Moments d'invention 2016 - partage sur l'humanisme numérique à Nancy</title>
        <description>&lt;p&gt;La métropôle du Grand Nancy organisait les 29 et 30 septembre deux journées de rencontres et de réflexions autour de l’humanisme numérique, destinée à nourrir le projet métropolitain. Rencontre “humanisme” et “numérique”… Une alliance de mots excitante au possible pour moi, une initiative qui se déroule sur mon nouveau territoire, l’occasion de croiser des gens qui, dans la région et ailleurs, se questionnent sur des thèmes similaires à ceux qui me préoccupent actuellement… Forcément, j’y ai été, et tant qu’à faire je partage mes notes.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;et-en-guise-dintroduction&quot;&gt;Et en guise d’introduction…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La première matinée était dévolue aux conférences introductives, posant autant de pistes de réflexions pour la suite. Je découvrais à cette occasion la quasi totalité des orateurs et ai pu confronté mes a priori à l’épreuve de la réalité. Bilan :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;je ne comprends toujours pas grand chose à la philo, même celle, prometteuse, de &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Milad_Doueihi&quot;&gt;Milad Doueihi&lt;/a&gt; autour de l’humanisme numérique ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;l’intervention de &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Victoire_de_Margerie&quot;&gt;Victoire de Margerie&lt;/a&gt; m’a permis de confirmer que nous ne partagions définitivement pas la même vision du monde ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/%C3%89mile_Servan-Schreiber&quot;&gt;Emile Servan Schreiber&lt;/a&gt; est un très bon orateur et m’a surprise dans le bon sens, en revenant sur le fait que &lt;em&gt;“l’intelligence collective du groupe dépend de la qualité de la communication, de l’intelligence émotionnel”&lt;/em&gt;, que &lt;em&gt;“les entreprises les plus innovantes sont celles qui implique le plus leurs employés dans l’ idéation”&lt;/em&gt;, que pour nourrir l’intelligence collective il faut de la diversité, de la confrontation, de la liberté (liberté de ne pas se confiner dans la norme) ; et en demandant à ce que + de réfugiés viennent en France pour nous rendre + intelligents ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dorte Nielsen d’&lt;a href=&quot;http://www.eurocities.eu/&quot;&gt;Eurocities&lt;/a&gt;, pour qui &lt;em&gt;“il faut une coordination entre digital et non digital pour toucher le + de monde”&lt;/em&gt; (j’approuve)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://p2pfoundation.net/&quot;&gt;Michel Bauwens&lt;/a&gt;, avec ses voeux de société LSD (libre, solidaire et durable) est vraiment un chic gars avec plein de chouettes idées : &lt;a href=&quot;http://www.lilianricaud.com/travail-en-reseau/la-stigmergie-un-nouvelle-modele-de-gouvernance-collaborative/&quot;&gt;stigmergie&lt;/a&gt;, contributions, communs, écosystèmes de production, Etat comme partenaire du monde contributif…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;parcours-des-savoirs-partags&quot;&gt;Parcours des savoirs partagés&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ensuite vint le temps de la mise en pratique de l’intelligence collective, par tablées de 4 ou 5 individus, accompagnés de facilitateurs. Chaque groupe cogita sur l’un des 4 grands thèmes de la rencontres, votre serviteuse se voyant propulsée sur le parcours &lt;strong&gt;Savoir partagés&lt;/strong&gt; : &lt;strong&gt;“vers un nouvel imaginaire métropolitain ?”&lt;/strong&gt;. Je n’ai donc qu’une vision hyper parcellaire des trois autres parcours proposés : “Croisements fertiles : vers une nouvelle intelligence collective ?”, “Démocratie vivante : vers un nouveau contrat citoyen ?”, “Nouvelles attentions : vers de nouveaux modèles d’initiatives locales ?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parmi les questions abordées dans mon parcours : quelle place pour les paroles citoyennes diverses dans la démocratie métropolitaine ? De quoi rêvez vous pour intervenir dans les décisions collectives ? Comment utiliser les outils pour qu’ils relient plus qu’ils ne séparent ? Des questions volontairement floues, polysémiques, pour susciter l’échange.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans ce parcours, on a pu discuté, avec le philosophe &lt;strong&gt;Stéphane Vial&lt;/strong&gt;, de Jacob von Vexküll ou d’autruiphanie (capacité à faire apparaitre autrui, comme les 3 points de suspensions sur Whats app suggèrant la présence de notre interlocuteur); avec &lt;strong&gt;Pierre Cros&lt;/strong&gt; du fait que “la smart city est portée par les entreprises” et de “comment la rendre aux citoyens, passer de la ville intelligente à la ville intelligible ?”, de crainte de marketing territorial, de besoins de formation…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;air-du-temps-et-redondances&quot;&gt;Air du temps et redondances&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;On a pu voir certains thèmes se répandre ou se répondre d’une table à l’autre, et revenir sur la tapis de façon récurrente même entre groupe qui ne se cotoyèrent pas. Est-ce l’influence de facilitateurs mobiles et polonisateurs ? Etat des lieux subjectifs des questionnements et enjeux dans l’air du temps quand on parle numérique, social et politique :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;comment refonder la &lt;strong&gt;confiance&lt;/strong&gt; (entre individus, entre citoyen et politique…) ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;plus précisément, comment concilier l’&lt;strong&gt;accélération du monde&lt;/strong&gt; (en grande partie due au numérique) et la confiance, qui prend du temps à s’établir ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la nécessité de faire accepter le &lt;strong&gt;droit à l’expérimentation&lt;/strong&gt;, et &lt;strong&gt;le droit à l’échec&lt;/strong&gt;. Faire sortir les décideurs d’une posture omnipotente et omnisciente, qui est d’ailleurs souvent la posture attendue de la part des électeurs (y’a du boulot des 2 côtés !)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la thématique des &lt;strong&gt;communs&lt;/strong&gt;, et d’Assemblée des Communs continue à être bien portée&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;laisser de la &lt;strong&gt;place au chaos&lt;/strong&gt;, à des espaces sans destinée pré-établie&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;casser les silos&lt;/strong&gt;, nouvelle formulation ad hoc pour parler de transversalité, j’ai l’impression&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;initiatives-que-je-retiens&quot;&gt;Initiatives que je retiens&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Florilèges des initiatives, propositions ou rencontres chouettes que je retiens :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“vers une amap de la donnée”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“centre de visualisation de data urbaine” (à l’exemple de cette petite ville du nord de la France dont j’arrive pas à retenir le nom, qui utilise des capteurs et données pour faciliter la prise de décision par ses propres concitoyens).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;des élections “tout au long de la vie” : histoire d’échapper à l’hystérisation émotionnelle des quelques mois qui précèdent une élection, pourquoi ne pas voter tous les ans, chacun à sa propre date anniversaire, pour le candidat que l’on souhaite ? A l’issue du mandat, tous les votes de toutes les années sont pris en compte. (Réflexions personnelles : comment dépasser le “vote pour / vote contre” l’équipe en place ? Comment rendre tangibles le programme des oppositions ?)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pierre Ammeux, directeur de la Maison Folie Beaulieu et en charge du pôle cultures numériques à Lille, qui a pour ambition de faire comprendre à tous les habitants de son territoire qu’ils peuvent agir, s’emparer des enjeux qui traversent leur ville, et notamment par le biais d’un outil numérique qui n’est pas si inaccessible que ça.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;impôts en équivalent temps d’intérêt général : donner du temps et non de l’argent à la cité, pour le bien être social et citoyen (via Armel Lecoz)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;la &lt;a href=&quot;http://miguelcosta.fr/art.html&quot;&gt;collaboration graphique&lt;/a&gt; entre &lt;a href=&quot;http://www.morganfortems.com/&quot;&gt;Morgan Fortems&lt;/a&gt; et  &lt;a href=&quot;http://www.miguelcosta.fr/&quot;&gt;Miguel Costal&lt;/a&gt;, illustrateurs réactifs et inspirés en ping pong (on puet même &lt;a href=&quot;http://www.miguelcosta.fr/projets/2016/art/pingpongping/PingPongPing-MomentsInvention2016.zip&quot;&gt;télécharger le kit de propagande ici !&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;entre-mfiance-et-enthousiasme&quot;&gt;Entre méfiance et enthousiasme&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Immergée dans des lectures et des milieux où ça cause innovations sociales et numérique, j’étais déjà familière de pas mal des propositions qui ont émergées de ces deux jours. Familière, au même titre que tout un pan des participants d’ailleurs, eux aussi biberonnés des mêmes impulsions et des mêmes utopies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et c’est là que j’ai pu par moment sentir le &lt;strong&gt;hiatus entre deux types de rapport au numérique&lt;/strong&gt;. Car à côté de ce premier groupe plutôt optimiste et plein d’envies, il y a ceux qui sont confrontés au quotidien aux difficultés liées au numérique (je pense à ces personnes, bossant dans l’insertion, constatant combien des compétences numériques basiques pouvaient manquer à certains), croisant ceux (parfois ce sont les mêmes) qui voient avant tout dans le numérique une menace (pour la sécurité des données, pour l’inclusion…) plus ou moins fantasmée. Posture défensive, réclamant des mesures réparatrices, de rattrapage, avant toute chose. Un côté un peu déprimant, car je retrouvai des discours déjà entendu il y a 6 ou 7 ans, quand je bossais dans l’associatif numérique. La situation n’a-t-elle vraiment pas évolué ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et c’est compliqué, sur un temps si court, de réussir à faire se croiser réellement les deux mondes. Compliqué de trouver les idées, les exemples, qui rassurent les plus méfiants et leur donne envie d’aller de l’avant et d’inventer les interactions numériques qu’ils veulent, plutôt que de les subir. Compliqué, de descendre de la chapelle des idées et de prendre le temps de vraiment se confronter aux retours d’expériences du terrain. Alors que le croisement me semblerait des plus intéressants…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;flexibilit-adaptabilit-et-connaissances-partages&quot;&gt;Flexibilité, adaptabilité et connaissances partagées&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A ce que je sais, il n’y avait &lt;strong&gt;pas de résultat attendu pré-défini&lt;/strong&gt; à ces rencontres. Le cadre, la procédure étaient posées, mais les participants étaient libres à l’intérieur de ces cadres. Encore, ces cadres n’étaient pas rigides : des ajustements ont été fait entre le jour 1 et le jour 2, en fonction des retours des participants. Capacité à être flexible et à s’adapter : l’un des très bons points de l’organisation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chaque moment de discussion autour d’une question était précédé d’une interventions de spécialiste (historien, philosophe, acteur de terrain, sociologue…) chargé d’y apporter un éclairage particulier. Ces moments étaient pour moi précieux : source d’apprentissage (j’aime !), ils permettaient aussi que les contributeurs soit nourris d’un minimum de base commune ou d’exemples partagés pour entamer la discussion.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mais-ctaient-quoi-nos-contributions-&quot;&gt;Mais c’étaient quoi, nos contributions ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La latitude laissée sur le résultat attendu, le manque d’info sur l’horizon de l’expérience, m’ont tout de même perturbé. Il a fallu par exemple que j’attende le 2e jour pour comprendre que les innombrables discussions devaient nourrir le projet politique de la métropole nancéenne pour les prochaines années. On ne sait pas concrètement &lt;strong&gt;comment seront récupérées, analysées, utilisées les contributions&lt;/strong&gt;. 
Il n’y avait pas non plus, de ce que je sache, de filtre à l’entrée pour les profils de participant, même si la thématique et la manière dont était forumlé le projet a sûrement dû amener à un filtrage naturel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du coup, la nature même de nos contributions demeure flou :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;était-ce une façon de &lt;strong&gt;sonder les préoccupations et attentes des nancéens&lt;/strong&gt; (auquel cas, le panel de contributeurs n’était pas représentatif) ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;était-ce un &lt;strong&gt;temps de travail de spécialistes pour trouver les meilleures solutions&lt;/strong&gt; ?  Il nous était demandé le 2e jour de faire des propositions concrètes : mais de quoi précisément ? Comment faire des propositions concrètes en si peu de temps ? Alors que les contributeurs ne sont pas spécialistes, pas technicien ? N’ont de réelle connaissance ni des problématiques du terrain, ni des types de solutions déjà expérimentées ailleurs qui pourraient être adaptées ici ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;était-ce un &lt;strong&gt;temps de partage d’expériences entre personnes sensibles à ces problématiques&lt;/strong&gt;, et les rencontrant chacun sous un prisme particulier (il y avait dans les profils aussi bien des étudiants, que des personnes de l’insertion, des développeurs que des agents des collectivités, etc) ? Mais chacun venait sans étiquette précise, uniquement avec son prénom-nom (principe que je trouve plutôt chouette :  permet d’abattre une partie des a prioris lors des discussions, mais ne permet pas de résoudre la question “d’où parles-tu ?” qui peut permettre de gagner du temps et de la finesse dans les échanges), et les temps étaient trop court pour assimiler et réagir aux expériences de chacun.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;est-ce moi qui suis encore trop rigide dans ma façon de penser et incapable de concevoir un entre deux ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;pourquoi est-ce que je m’emmerde avec toutes ces questions alors que je suis juste une développeuse ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Au final, pour moi, l’un des principaux mérites de cette étape est une &lt;strong&gt;acculturation commune&lt;/strong&gt; de quelques centaines de personnes, curieuses, un minimum variées et engagées. L’acculturation porte aussi bien sur des façons de faire (démarche participative, d’intelligence collective) que sur des concepts et connaissances mise en commun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prochains défis :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;comment intégrer à cette démarche des personnes plus éloignées de ces problématiques ? On a souvent parlé de personnes âgées, de personnes souffrant de handicap, de jeunes sans compétences numériques, mais d’un point de vue extérieur et surplombant, vue qu’aucun des principaux concernés ne participaient aux discussions.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;comment capitaliser sur cette expérience avec les personnes qui l’ont vécu ? Comment pousser plus loin les pistes floues, contradictoires, disparates qui ont émergé, en continuant à s’appuyer sur les volontaires déjà impliquées ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ce qui transparaissait des conclusions étaient l’envie des organisateurs de poursuivre la démarche et de continuer à impliquer les personnes présentes&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://www.grand-nancy.org/gn/momentsdinvention/&quot;&gt;Moments d’invention 2016&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 10 Oct 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/10/10/moments-dinvention-nancy.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/10/10/moments-dinvention-nancy.html</guid>
        
        <category>evenement</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Comment le numérique peut contribuer au développement durable ?</title>
        <description>&lt;p&gt;Est-ce moi qui suis plus à l’affût sur ces problématiques, ou y’a-t-il de plus en plus de littérature (toute proportion gardée hein) creusant les implications du numérique dans les grandes questions de société ? Aujourd’hui, un article creusant les connexions qui pourraient être faites entre outils numériques et développement durable.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;L’impact connexe du numérique sur le développement durable n’est pas mon champs prioritaire (je suis plus sur un impact direct : outil dont l’objet même est d’inciter et promouvoir au développement durable ; plutôt qu’outil destiné à tout autre chose et incitant à la marge à ne pas imprimer trop, par exemple). Cet article m’intéresse tout de même en ce qu’il reflète une préoccupation croissante des gens du numérique dans ce que leur activité numérique implique sur le reste du monde (Hasard ? En gros au même moment, apparaissaient dans la presse française des &lt;a href=&quot;http://rue89.nouvelobs.com/2016/10/04/10-ecogestes-numeriques-a-adopter-absolument-265336&quot;&gt;articles sur les “éco-gestes numériques”&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les pistes et exemples donnés concernent des grands services existants (par exemple, que google maps propose d’abord l’itinéraire en transport en commun ou en vélo plutôt que celui en voiture, pour inciter aux déplacements doux),&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je tenais à garder trace de cet article aussi pour les liens à creuser filer en bas d’article (hop, je conserve ici par précaution) :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://rosenfeldmedia.com/books/design-is-the-problem/&quot;&gt;Design Is the Problem&lt;/a&gt; (by Nathan Shedroff, 2011)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;designing for sustainability&quot;&gt;Designing for Sustainability&lt;/a&gt; (by Tim Frick, 2016) - livre O Reilly payant&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://sustainableux.com/&quot;&gt;SustainableUX 2017&lt;/a&gt; (by Jen Briselli, Jenn Schlick, James Christie) - événement en ligne gratuit, prévu le 16/02/2017&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://sustainability.stackexchange.com/&quot;&gt;Sustainability StackExchange&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://uxdesign.cc/product-design-for-sustainability-3fffbb2a7f0e&quot;&gt;Product Design for Sustainability&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 04 Oct 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/10/04/numerique-contribuer-developpement-durable.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/10/04/numerique-contribuer-developpement-durable.html</guid>
        
        <category>ecologie</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Le comportementalisme et le design numérique au secours du vote</title>
        <description>&lt;p&gt;“Théorie comportementale”, “Engagement politique”, “Incitation au vote”… Chacun est sensible différement aux termes présents dans un chapeau d’article, et là clairement l’auteur a trouvé de quoi me faire cliquer.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Comment designer un outil, une interface (notamment numérique), pour que celle-ci incite à l’action dans un domaine aussi peu sexy que le vote ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien évidemment, les pistes données par l’&lt;a href=&quot;https://medium.com/sap-design/looking-at-the-voting-process-through-a-behavioral-lens-e9a0443b9cb2#.8wcgwcmgn&quot;&gt;article&lt;/a&gt; de &lt;a href=&quot;https://medium.com/@sfath&quot;&gt;Sarah Fathallah&lt;/a&gt; en référence aux prochaines élections américaines, peuvent avoir des implications purement mercantiles également. Mais focalisons-nous sur ce qu’on peut en retirer pour le bien de l’humanité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En substance, selon un certain &lt;a href=&quot;http://behaviormodel.org/&quot;&gt;BJ Fogg&lt;/a&gt;, docteur en science du comportement, un comportement est dépendant de 3 dimensions :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;la motivation&lt;/strong&gt; : plus quelqu’un se sent concerné par la politique, plus il aura de motivation à aller voter, par exemple.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;la capacité&lt;/strong&gt; (ability) : entendu comme difficulté ou simplicité à accomplir une action. Dès ici, le design entre en jeu. Plus on rend une interface simple, moins on met de barrière entre un utilisateur et l’objectif de l’outil; et plus l’utilisateur s’engage. Bon, pour pousser au vote, les marges de manoeuvre sont tout de même assez réduites.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;le déclencheur&lt;/strong&gt; (trigger) : l’élément qui se produit au bon moment et pousse à l’action.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A trigger can take many forms — an alarm that sounds, a text message, an announcement that a sale is ending, a growling stomach, and so on. [S]uccessful triggers have three characteristics: First, we notice the trigger. Second, we associate the trigger with a target behavior. Third, the trigger happens when we are both motivated and able to perform the behavior. This last issue — timing — is often the missing element in behavior change. In fact, this element is so important the ancient Greeks had a name for it: &lt;strong&gt;kairos&lt;/strong&gt; — the opportune moment to persuade.
&lt;em&gt;— BJ Fogg (2009), “A Behavior Model for Persuasive Design.&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;C’est sur ce déclencheur qu’il est possible de jouer en tant que concepteur de système informatique, notamment en travaillant sur deux aspect :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;le &lt;strong&gt;“timing”&lt;/strong&gt; : choisir un moment où l’intérêt pour la question est relancé (déclencher non pas chaque semaine à heure fixe, mais avant un débat important, par exemple)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la &lt;strong&gt;confiance&lt;/strong&gt; : faire en sorte que le déclencheur soit activé par une connaissance (créer des scripts ou déclencheurs tout fait, qui puissent être activés simplement par de vraies personnes et partagés à leur entourage)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://medium.com/sap-design/looking-at-the-voting-process-through-a-behavioral-lens-e9a0443b9cb2#.8wcgwcmgn&quot;&gt;The Voting Process through a Behavioral Lens&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 03 Oct 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/10/03/le-comportementalisme-au-secours-du-vote.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/10/03/le-comportementalisme-au-secours-du-vote.html</guid>
        
        <category>politique</category>
        
        <category>engagement</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>L'entrepreneuriat collectif, une piste pour renouveller l'ESS ?</title>
        <description>&lt;p&gt;Avant de finaliser et mettre en ligne (le temps que ça décante) des comptes-rendus de &lt;a href=&quot;http://www.grand-nancy.org/gn/momentsdinvention/&quot;&gt;Moments d’invention&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;http://tcrm-blida.com/agenda/393_Futur-O-Klatsch-Rencontre-nationale-des-Tiers-Lieux&quot;&gt;Futur O Klatsch&lt;/a&gt;, événements lorrains croisant numérique, culturel et innovation sociale auxquels j’ai assistés cette semaine, je partage un article sur l’entrepreneuriat collectif que je découvre tout juste, et qui fait écho à certains des enjeux que j’ai vu traverser les échanges de ces derniers jours. Fin de cette phrase introductive bien trop longue.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;ess-versus-entrepreneuriat-social-grille-de-lecture&quot;&gt;ESS versus Entrepreneuriat social, grille de lecture&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’&lt;a href=&quot;https://medium.com/@pierrefournier/lentrepreneuriat-collectif-l-ess-du-21%C3%A8me-si%C3%A8cle-3e53bfdc3c75#.91vw52uyw&quot;&gt;article de Pierre Fournier&lt;/a&gt; propose une grille de lecture des tensions traversant le secteur de l’ESS, entre structures d’économie sociale “traditionnelles” et nouvelle figure de l’entrepreneur social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problématiques repérées du côté de l’ESS classique :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;“Ces structures associatives fonctionnent actuellement sur un besoin de financement basé sur l’adaptation de politiques publiques et/ou de subventions de collectivités territoriales.”&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Du fait de la baisse de ces financements publics, il y a une &lt;em&gt;“&lt;strong&gt;concurrence accrue&lt;/strong&gt; entre les acteurs associatifs, fusion entre elles comme dans le médico-social ou le secteur culturel par exemple,&lt;/em&gt;” et une &lt;em&gt;“&lt;strong&gt;perte de liberté d’action et d’indépendance&lt;/strong&gt; car elles répondent à un cahier des charges bien précis défini par le politique.”&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ce sont des problématiques qui plombent depuis déjà un petit paquet d’années tout le secteur associatif, et l’essor de l’entrepreneuriat social, avec son pragmatisme économique, a été l’une des réponses apportées à cette crise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problématiques repérées du côté de l’entrepreneuriat social :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;“Certains projets sont parfois des &lt;strong&gt;redites&lt;/strong&gt; de ce qui existent déjà.”&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;“La mesure de l’&lt;strong&gt;impact social&lt;/strong&gt; se fait-il seulement sur la création d’emploi ? Comment mesurer l’impact qualitatif de l’innovation sociale ?”&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Difficulté à se positionner en termes de vision et projet politique, notamment sur deux sujets :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;“la réalisation de la &lt;strong&gt;gouvernance démocratique&lt;/strong&gt;, elle est souvent non transparente et parfois cette question n’est pas posée.”&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;“la &lt;strong&gt;rétribution de la valeur créée&lt;/strong&gt;, comme souvent la valeur est créée par des citoyens qui n’ont aucun engagement légal vis à vis de la structure (pas d’adhérent, pas de sociétaire), cette valeur est donc souvent capté et peu redistribuée de façon équitable.”&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;(Réflexion personnelle : N’est-ce pas déjà suffisant que ces structures changent les façons de faire et intègrent une préoccupation sociale dans leurs activités économiques ? C’est mieux que rien, bien sûr (il vaut mieux que ça existe plutôt que ça n’existe pas), mais à titre personnel, cela ne me suffit pas. Il me manque effectivement une portée politique plus globale, une réelle visée de transformation politique. Oui, je suis un bisounours révolutionnaire.)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dans tous les cas, la véritable force au sein de ces structures (NdA : asso, coopératives, mutuelles) est qu’il y a un réel projet politique défini et partagé par les membres (coopérateurs, sociétaires ou adhérents) basé sur une répartition de la valeur (mutuelle et coopérative) et une gouvernance démocratique. Il y a un important travail sur le “Pourquoi on le fait ? ”
L’entrepreneuriat social arrive avec une forte démarche économique. Les entrepreneurs sociaux observent un problème, ils essayent de le comprendre afin de trouver une solution pour le résoudre avec un objectif de viabilité économique. Pour répondre à la question du “Comment on fait?” .&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;entrepreneuriat-collectif-une-solution-pour-dpasser-les-clivages-&quot;&gt;Entrepreneuriat collectif, une solution pour dépasser les clivages ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’entrepreneuriat collectif, c’est -encore- un concept québécois. Il se fonde sur la définition de l’entrepreneuriat social tel que définit par la loi cadre sur l’économie social au Québec.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;En clair, pour faire partie de l’économie sociale au Québec, il faut avoir une démarche commerciale (vendre un produit ou un service) afin d’être pérenne dans le temps et d’être indépendant de subvention publique ou privée. Il faut être une coopérative, mutuelle ou une association. Cette activité commerciale sert l’intérêt de la collectivité afin de répondre à un besoin social/environnemental, il y a une gouvernance démocratique claire et définie par les membres.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cette définition disqualifie d’entrée en France les associations (pas de démarche commerciale) et les entreprises sociales (pas de gouvernance démocratique).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais c’est le terme d’entrepreneuriat collectif qui domine au Québec, plutôt que celui d’entrepreneuriat social. L’auteur en définit les spécificités suivantes :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Les dirigeants d’une coopérative ou d’une Organisation à But Non lucratif sont &lt;strong&gt;élus&lt;/strong&gt; (une personne = un vote) par l’assemblée des membres. Elles sont forcément &lt;strong&gt;collectives&lt;/strong&gt; et elle ne peuvent pas être créés par une seule personne.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les surplus sont réinvestis dans l’entreprise ou au profit de la communauté/collectivité (&lt;strong&gt;partage de la richesse&lt;/strong&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Elles répondent à une &lt;strong&gt;mission sociale définie par la communauté&lt;/strong&gt; par une démarche commerciale.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ces entreprises sont inaliénables. Elles ne peuvent &lt;strong&gt;ni être délocalisées, ni être vendues&lt;/strong&gt;. Elles ne cherchent pas à faire des profits à court terme et ne vont pas fermer leurs portes à la moindre difficulté financière. De plus, elles n’iront pas s’établir ailleurs pour profiter d’une main-d’œuvre bon marché.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Exemples que retient l’auteur en France : &lt;a href=&quot;http://dons.cooplalouve.fr/&quot;&gt;la Louve&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.coopaname.coop/&quot;&gt;Coopaname&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.enercoop.fr/&quot;&gt;Enercoop&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ok, je garde ces pistes en tête.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://medium.com/@pierrefournier/lentrepreneuriat-collectif-l-ess-du-21%C3%A8me-si%C3%A8cle-3e53bfdc3c75#.91vw52uyw&quot;&gt;L’entrepreneuriat collectif, l’ESS du 21ème siècle?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 02 Oct 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/10/02/du-clivage-vers-entrepreneuriat-collectif.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/10/02/du-clivage-vers-entrepreneuriat-collectif.html</guid>
        
        <category>ess</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Organiser, méta-dater, bookmarker les internets</title>
        <description>&lt;p&gt;Il y a un petit paquet de mois, en pleine période de confusion mentale post-attentats et alors que je m’abreuvais de lectures disparates sur le web pour essayer de retrouver une cohérence, je fantasmais sur un outil qui me permette très facilement de stocker des bouts de texte, de les réorganiser ensuite, et de conserver toutes leurs méta-données pour les recontextualiser au besoin. N’ayant pas trouver l’outil correspondant, je me jurais que &lt;em&gt;“quand j’aurais le temps, j’essaierai de créer cet outil”&lt;/em&gt;. D’autres l’ont fait avant moi, et c’est tant mieux.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Ca s’appelle &lt;a href=&quot;https://www.candybank.com&quot;&gt;Candy&lt;/a&gt;, je viens tout juste d’installer l’extension Chrome, et elle va peut-être devenir ma nouvelle meilleure amie. (oui, j’ai même pas testé en profondeur avant d’en causer, mais je suis trop excitée et j’ai besoin de le partager :) )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://www.candybank.com&quot;&gt;www.candybank.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 24 Sep 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/09/24/organiser-metadater-bookmarker-les-internets.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/09/24/organiser-metadater-bookmarker-les-internets.html</guid>
        
        <category>design</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Damned, j'ai été &quot;pawned&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;Une pincée de sérendipité m’amène à retomber sur ce site de salubrité publique : &lt;a href=&quot;https://haveibeenpwned.com/&quot;&gt;Have I been pawned ?&lt;/a&gt; qui permet de savir si ses données personnelles ont été piratées.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;De mon côté, j’ai testé deux adresses et pas de surprise : elles se sont faites chopées 1 et 5 fois (la fameuse adresse poubelle :) ) chacune. J’avoue ne plus me rappeler si j’avais bien modifié tous mes mots de passe au moment des brèches ; dans le doute je vais faire un brin de ménage prochainement&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://haveibeenpwned.com/&quot;&gt;Have I been pawned ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 22 Sep 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/09/22/pawned.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/09/22/pawned.html</guid>
        
        <category>design</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Journée d'étude sur &quot;le design pour sauver le monde&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;Je découvrais hier, alors même qu’elle se déroulait, la tenue d’une journée d’étude au programme alléchant : &lt;strong&gt;“Design, innovation sociale et vie publique”&lt;/strong&gt;, par Design en recherche, réseau de doctorant.e.s en design. Heureusement, il en reste des traces.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Avec comme mot d’ordre &lt;strong&gt;Le design peut­-il / doit­-il “changer le monde” ?&lt;/strong&gt;, la journée présentait des communications comme &lt;em&gt;“Généalogie des engagements sociaux du graphisme”&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;“Transformer les territoires ruraux à travers le design”&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;“Que peut le design pour les populations défavorisées ?”&lt;/em&gt;… Yummy !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme porte d’entrée pour creuser les interventions, rien de mieux que &lt;a href=&quot;https://hackpad.com/Design-innovation-sociale-et-vie-publique.-LTVxzyt5rmU&quot;&gt;le compte-rendu collaboratif&lt;/a&gt; de l’événement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelques uns des liens que je tenais à conserver :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;la plateforme &lt;a href=&quot;http://www.plateforme-socialdesign.net/&quot;&gt;Social Design&lt;/a&gt;, que j’aime recroiser et promouvoir&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;le cycle de conférences &lt;a href=&quot;http://www.whatdesigncando.com/&quot;&gt;“What design can do ?”&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.designwithoutborders.com/&quot;&gt;Design without borders&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Et la citation qui m’a stoppée dans ma lecture :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Se fait-on complice du statu quo en l’améliorant à la marge ?” (Jean-Gilles Cahn)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://hackpad.com/Design-innovation-sociale-et-vie-publique.-LTVxzyt5rmU&quot;&gt;Design, innovation sociale et vie publique.Compte-rendu de la journée d’étude du réseau de doctorant.e.s en design, Design en recherche Jeudi 15 Septembre 2016, Strate College.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 16 Sep 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/09/16/journee-etude-design-changer-monde.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/09/16/journee-etude-design-changer-monde.html</guid>
        
        <category>design</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Principes de lutte contre la surcharge cognitive</title>
        <description>&lt;p&gt;Dans &lt;a href=&quot;https://www.smashingmagazine.com/&quot;&gt;Smashing Magazine&lt;/a&gt;, Danny Halarewich revient sur quelques principes qui visent à éviter la surcharge cognitive chez les utilisateurs d’un site. Capital pour concevoir des outils utiles, utilisables et utilisés.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The best user experience is the one the user doesn’t notice.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ainsi commence l’article, et c’est l’un des points figurant en haut de ma table des lois mentale, quand je réfléchis à la conception d’un site (ce qui ne signifie pas que j’arrive systématiquement à m’y tenir bien évidemment) .&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quelques-enseignements-du-livre-dont-make-me-think-de-steve-krug&quot;&gt;Quelques enseignements du livre Don’t Make me Think, de Steve Krug&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Chaque page devrait se suffire à elle-même et ne pas nécessiter d’explication, car un utilisateur est susceptible de débarquer sur le site à n’importe quelle page.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’utilisabilité d’un système peut être considérée comme bonne quand une personne de capacité ou d’expérience moyenne peut accomplir son objectif.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La plupart des usages du web sont guidés par la motivation de gagner du temps.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le bouton “Retour” est le + utilisé dans les navigateurs.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Même s’il n’est jamais utilisé, le bouton “accueil” rassure les utilisateurs.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-principales-causes-de-surcharge-cognitive&quot;&gt;Les principales causes de surcharge cognitive&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;les-actions-non-ncessaires&quot;&gt;Les actions non nécessaires&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Exemple&lt;/em&gt; : exiger l’inscription d’un utilisateur avant toute utilisation du site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Solutions&lt;/em&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Lister toutes les étapes que doit effectuer un utilisateur pour accomplir une tâche, supprimer celles qu’on peut supprimer (regarder les redondances); par exemple un click supplémentaire qui pourrait être évité grâce à l’autofocus sur un champs.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;sur-stimulation&quot;&gt;Sur-stimulation&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Exemple&lt;/em&gt; : des animations simultanées sur une même page&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Solutions&lt;/em&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;se débarasser de tout ce qui n’est pas essentiel. (Voir aussi une &lt;a href=&quot;https://static.googleusercontent.com/external_content/untrusted_dlcp/research.google.com/en/us/pubs/archive/38315.pdf&quot;&gt;étude&lt;/a&gt; démontrant que les utilisateurs préfères les sites simples par rapport à ceux visuellement complexes)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;diversifier le contenu en alternant texte et image&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;privilégier les mises en page symétriques ou à l’asymétrie construite&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;trop-doptions-loi-dhicks&quot;&gt;Trop d’options (Loi d’Hicks)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Plus on a d’options, plus on met de temps à prendre une décision.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Solutions&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;grouper les options multiples sous des catégories parapluie&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;mais attention à ne pas avoir trop de sous menus et navigations cachées, qui limitent la capacité de découverte -&amp;gt; on peut aussi dans ce cas revoir l’architecture globale et réduire le nombre de catégories de façon à ce que toutes les catégories puissent entrer dans la principale barre de navigation.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;trop-de-contenu&quot;&gt;Trop de contenu&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Exemple&lt;/em&gt; : afficher tous les produits d’un coup (&lt;a href=&quot;http://www.arngren.net/&quot;&gt;www.arngren.net&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Solutions&lt;/em&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Morceler le contenu (“chunking”, en v.o., avec plein d’exemples dans cet &lt;a href=&quot;https://www.nngroup.com/articles/chunking/&quot;&gt;article&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;regroupement d’images dans des “cards”, à la Etsy&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;formulaires en plusieurs étapes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;découper les longs textes en courts paragraphes avec des titres clairs&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;une-interface-ambigue&quot;&gt;Une interface ambigue&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Exemple&lt;/em&gt; : icône inconnue&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Solutions&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Réutiliser comme icône des visuels familiers&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utiliser des termes connus dans la labellisation de la navigation et des boutons&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;En cas de fonctionnalité inédite, se fier à des principes de skeuomorphism pour le rattacher à une expérience connue&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ne pas oublier l’“onboarding” si l’interface recèle des subtilités&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;pages-et-fonctionnalits-difficiles--trouver&quot;&gt;Pages et fonctionnalités difficiles à trouver&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Là encore, faire simple et connu, mais malgré ça vous pouvez très bien ne pas avoir la même façon de réfléchir et de vous orienter que l’utilisateur final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Solutions&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelques tests à effectuer avec un groupe d’utilisateur type :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Test de tri de carte (&lt;a href=&quot;https://www.smashingmagazine.com/2014/10/improving-information-architecture-card-sorting-beginners-guide/&quot;&gt;card-sorting test&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Test d’arbre (&lt;a href=&quot;http://www.measuringu.com/blog/tree-testing-ia.php&quot;&gt;tree test&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.asis.org/Bulletin/Aug-10/AugSep10_Brown.pdf&quot;&gt;8 principes de l’architecture d’information&lt;/a&gt;, parmi lesquels :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;classification multiple : utiliser différentes méthodes de classification pour s’adapter aux différentes façon de penser des utilisateurs&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;divulgation : ne révéler que la quantité nécessaire d’info pour que l’utilisateur sache à quoi s’attendre&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;se débarrasser des redondances en combinant les pages ou les items de menu (une seule page pour toutes les bios des membres d’une équipe, par exemple)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;si certaines fonctionnalités sont + importantes que d’autres, utiliser des techniques pour les mettre en avant (taille, animation, couleur…)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;incohrence-interne&quot;&gt;Incohérence interne&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Exemple&lt;/em&gt; :  utiliser différente façon d’indiquer un lien (une fois souligné, une fois non) suivant la page&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Solutions&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;mettre en place un “Style Guide”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://www.smashingmagazine.com/2016/09/reducing-cognitive-overload-for-a-better-user-experience/&quot;&gt;Reducing Cognitive Overload For A Better User Experience&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 11 Sep 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/09/11/principes-de-lutte-contre-la-surcharge-cognitive.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/09/11/principes-de-lutte-contre-la-surcharge-cognitive.html</guid>
        
        <category>design</category>
        
        <category>ui/ux</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>De la tech civique chez les agents de l'Etat</title>
        <description>&lt;p&gt;La &lt;a href=&quot;http://www.lagazettedescommunes.com/&quot;&gt;Gazette des communes&lt;/a&gt; aussi s’emparent des civic tech. Un oeil jeté sur ce qui se dit sur le sujet parmi les agents de l’état, et des éléments d’analyse pas inintéressants.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;En adjonction d’un &lt;a href=&quot;http://www.lagazettedescommunes.com/dossiers/politique-de-la-ville-la-participation-citoyenne-prend-forme/&quot;&gt;dossier consacré à la participation citoyenne&lt;/a&gt; (encore plein d’articles que j’adorerais prendre le temps de lire), un énième article sur les civic tech paraît en cette rentrée. Mais ce qui change ici est que ce n’est ni un point de vue journalistique, ni le point de vue des concepteurs des solutions civic tech qui est adopté, mais celui du “donneur d’ordre”, du client public. L’article apporte des pistes à la question &lt;em&gt;“En quoi le numérique peut-il être intéressant pour ma collectivité ?”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce que j’en retiens :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La prochaine phase, ce sera le &lt;strong&gt;décloisonnement des pratiques entre institutionnels et non-institutionnels&lt;/strong&gt;, il y a une tendance à l’hybridation.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;à l’occasion, jeter un oeil sur le rapport &lt;a href=&quot;http://www.renaissancenumerique.org/publications/rn/792-2016-04-18-08-25-24&quot;&gt;“Démocratie : mise à jour”&lt;/a&gt;, dirigé par Clément Mabi, enseignant-chercheur spécialiste des questions de la participation citoyenne et vice-président du collectif Démocratie ouverte.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Cependant, on reste souvent dans une logique de prestation de services, plutôt que dans une réelle participation des citoyens à la fabrique de la ville. Pour faciliter la coproduction, il faut &lt;strong&gt;assurer la transparence du processus et de l’outil, ainsi que l’ouverture des sujets et des possibilités de contribution pour les administrés&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;les chercheurs identifient &lt;strong&gt;3 types de rôles donné aux citoyens&lt;/strong&gt; :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;le &lt;strong&gt;citoyen capteur&lt;/strong&gt;, qui transmet des données de manière plus ou moins consciente,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;le &lt;strong&gt;citoyen usager&lt;/strong&gt;, dont on attend des retours d’usage, à travers des outils de signalement par exemple,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;le &lt;strong&gt;citoyen partie prenante dans la coconstruction&lt;/strong&gt;, comme dans les budgets participatifs, où l’on combine l’outil numérique avec les projets associatifs.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Je n’avais pas encore remarqué que Démocratie ouverte faisait aussi office de &lt;a href=&quot;http://democratieouverte.org/themes/search/Projet&quot;&gt;catalogue d’outils et de projets civiques&lt;/a&gt; à destination notamment des collectivités. C’est nouveau ? L’article incite ainsi les &lt;em&gt;“collectivités qui n’ont pas les moyens, financiers et humains, de monter leurs propres plateformes”&lt;/em&gt; à venir se renseigner ici.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parmi les propositions du rapport “Démocratie : mise à jour” :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;l’acculturation numérique des fonctionnaires,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;l’enseignement de la culture numérique à l’école,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;la création d’un statut d’administrateur des données à l’échelle régionale,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;la généralisation des plateformes pour organiser l’implication des citoyens dans le processus législatif.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://www.lagazettedescommunes.com/458022/le-numerique-au-service-de-la-participation-citoyenne/&quot;&gt;Le numérique, un outil au service de la participation citoyenne&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 06 Sep 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/09/06/de-la-tech-civique-chez-les-agents-de-l-etat.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/09/06/de-la-tech-civique-chez-les-agents-de-l-etat.html</guid>
        
        <category>civic tech</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Les tables de la loi de l'interaction inter-personnelle</title>
        <description>&lt;p&gt;Le service numérique du gouvernement britannique recrutait au printemps dernier, et en a profiter pour rédiger et partager quelques règles de ce qu’une nouvelle (ou pas) recrue est en droit d’attendre en intégrant leurs services. Humanité, bienveillance, compréhension et liberté. Au top.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Du coup, je me les copie-colle ici, pour penser à les intégrer comme fondement de ce que je souhaite être toutes mes relations professionnelles futures.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;It’s ok to:&lt;/p&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;say “I don’t know”&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;ask for more clarity&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;stay at home when you feel ill&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;say you don’t understand&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;ask what acronyms stand for&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;ask why, and why not&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;forget things&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;introduce yourself&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;depend on the team&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;ask for help&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;not know everything&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;have quiet days&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;have loud days, to talk, joke and laugh&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;put your headphones on&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;say “No” when you’re too busy&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;make mistakes&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;sing&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;sigh&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;not check your email out of hours&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;not check your email constantly during hours&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;just Slack it&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;walk over and ask someone face-to-face&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;go somewhere else to concentrate&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;offer feedback on other people’s work&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;challenge things you’re not comfortable with&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;say yes when anyone does a coffee run&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;prefer tea&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;snack&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;have a messy desk&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;have a tidy desk&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;work how you like to work&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;ask the management to fix it&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;have off-days&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;have days off&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://gds.blog.gov.uk/2016/05/25/its-ok-to-say-whats-ok/&quot;&gt;It’s ok to say what’s ok&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 05 Sep 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/good_job/2016/09/05/ok-working-rules.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/good_job/2016/09/05/ok-working-rules.html</guid>
        
        <category>bonheur</category>
        
        <category>faire a plusieurs</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
