<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marges</title>
    <description>Prise de notes des internets de claire zuliani</description>
    <link>http://marges.clairezuliani.com/</link>
    <atom:link href="http://marges.clairezuliani.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 09 Aug 2017 17:08:31 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Aug 2017 17:08:31 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.3.1</generator>
    
      <item>
        <title>A mon compte + 7 mois</title>
        <description>&lt;p&gt;Simili journal de bord simili mensuel épisode 7. Ce mois de juillet était très plein au tout début, et vachement moins après (vacances obligent). Et c’était bien comme ça, aussi :)&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Le mois a surtout été marqué par une bonne semaine hyperactive passée à la capitale. Quatre événements en 7 jours, un jour de repos. C’était bien.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pas-sage-en-seine-2017&quot;&gt;Pas sage en Seine 2017&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;J’étais déjà présente l’&lt;a href=&quot;/binary_transition/2016/07/14/pseshsf-2016-01.html&quot;&gt;année dernière&lt;/a&gt;, ça m’avait plu, j’y suis donc retournée cette année.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sans que ce soit ma communauté de coeur (je suis loin d’être une spécialiste du hacking, de la sécurité ou de la protection de la vie privée), je suis une fervente sympathisante de l’événement, qui me permet de raccrocher les wagons dans les domaines cités entre parenthèses. &lt;a href=&quot;https://passageenseine.fr/&quot;&gt;Pas sage en Seine&lt;/a&gt;, c’est quand même un très bon endroit pour croiser des gens de yunohost, nextcloud ou cozycloud, et en apprendre plus sur les orientations et évolutions de ces outils. Comme d’habitude, il y a un certain nombre de conférences techniques auxquelles je n’ai tout simplement rien pané,  mais j’ai profité du reste. Je retiens plus particulièrement des discussions, encore une fois, passionnées sur design et open source, et coup de coeur pour la session finale laissée aux mains du Reset, hackerspace féministe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au fait, pour revoir les vidéos, c’est &lt;a href=&quot;http://data.passageenseine.org/2017/&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
Et un récap et approfondissement de la conf du Reset, sur leur &lt;a href=&quot;https://wiki.lereset.org/confpses2017&quot;&gt;wiki&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;open-democracy-now&quot;&gt;Open Democracy Now!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;J’ai enfin assisté à ma première soirée &lt;a href=&quot;http://opendemocracynow.net/&quot;&gt;Open Democracy Now!&lt;/a&gt;, organisée par plein de copains. Cette édition m’a permise de croiser Pia Mancini en prélude au OuiShare festival, et de découvrir les prochaines priorités du collectif. Transparence budgétaire, suivi de l’écriture de la loi, blockchain… Je sais que de mon côté, je suivrai plus particulièrement les chantiers charte éthique, enjeux des plateformes de consultation et cartographie de l’écosystème.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les soirées Open Democracy Now, c’est aussi l’occasion de croiser plein de gens de l’écosystème civic tech (parisien) (enfin, parisien ou national, c’est en gros pareil). Et d’apprendre par exemple, grâce à &lt;a href=&quot;https://fr.okfn.org/&quot;&gt;Open Knowledge France&lt;/a&gt;, qu’il y a déjà eu, ô surprise, un hackathon au Ministère des Affaires Etrangères (par contre, pas encore à la Cour des Comptes, faut pas déconner non plus).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fing---journée-transition-2&quot;&gt;Fing - journée Transition 2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Je ne m’éterniserai pas, vous pouvez retrouver déjà &lt;a href=&quot;/binary_transition/2017/07/24/transition-carre.html&quot;&gt;dans ce carnet&lt;/a&gt; un long récapitulatif de cette journée sur les croisements entre transition numérique et transition écologique.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ouishare-festival&quot;&gt;OuiShare festival&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Idem pour le Ouishare Fest, qui bénéficie lui aussi d’un bien bon et long résumé &lt;a href=&quot;/binary_transition/2017/07/28/OuiShare.html&quot;&gt;dans ces pages&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;et-sinon-&quot;&gt;Et sinon ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A part l’opération &lt;em&gt;“une provinciale monte à la capitale”&lt;/em&gt; ? De l’étude de maquette et du chiffrage, des avancées dans quelques projets associatifs par chez moi, de chouettes échanges avec l’équipe de &lt;a href=&quot;https://sudweb.fr/2017/&quot;&gt;SudWeb&lt;/a&gt; qui cherche à faire évoluer son événement dans le bon sens, et des vacances en Bretagne (oui, bien sûr, nous avons eu beau temps. Entre autres.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et je reviens gonflée à bloc pour dynamiser mon ici et mon maintenant.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 09 Aug 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/08/09/solo-plus-7-mois.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/08/09/solo-plus-7-mois.html</guid>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ouishare Fest 2017, l'envie de partir de la ville pour changer le monde</title>
        <description>&lt;p&gt;Le Ouishare Festival, ce grand raout international autour de l’économie collaborative, et plus largement des grandes tendances de l’innovation sociale, ça faisait un paquet de temps que je le reluquais. Et ce n’est pas la canicule pantinoise de ce début juillet qui m’empêcha d’en profiter.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Et toi, tu es là pour quoi ?”&lt;/em&gt; Question difficile et récurrente lors du festival, à laquelle il ne me semble pas avoir répondu deux fois de la même façon (et jamais en moins de 3 minutes…). Avoir une meilleure connaissance des gens qui font autrement, rencontrer les réseaux cachés de l’économie collaborative du Grand Est (raté !), découvrir des projets dans lesquels je pourrais avoir envie de m’investir, me faire une veille express sur les thématiques les plus en vogue de l’innovation sociale et numérique… Je sentais en fait qu’être ici stimulerait immanquablement mes neurones, et ce n’est qu’en cours de route que la question qui, finalement, me taraudait s’est vraiment précisée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors que le festival présentait surtout des initiatives prenant corps dans les métropoles, &lt;strong&gt;comment on fait, concrètement, pour soutenir un autre modèle de développement territorial quand on est un citoyen lambda dans une ville moyenne ?&lt;/strong&gt; Et c’est cette question qui orientera ma lecture de l’événement.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-ville-comme-moteur-du-changement-&quot;&gt;La ville comme moteur du changement ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La question ne sort pas de nulle part, puisque la thématique centrale du festival était celle des villes, comme nouvel horizon d’action pertinent de la transformation sociale. Et c’est vrai que ces dernier temps, on entend parler de plus en plus de réseaux de villes. Histoire de s’y retrouver, petit panel :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mayors National Climate Action Agenda&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;http://climatemayors.org/&quot;&gt;site&lt;/a&gt;) : réseau de 350 villes américaines  pour affirmer leur volonté d’agir en faveur de la transition écologique malgré le retrait des Etats-Unis de l’accord de Paris sur le climat.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;C40&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;http://www.c40.org/&quot;&gt;site&lt;/a&gt;) : réseau de quatre-vingt-six métropoles mondiales (dont New York, Séoul, Mexico…), pour agir contre le changement climatique.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fearless cities&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;http://fearlesscities.com/&quot;&gt;site&lt;/a&gt;) : réseau de villes réunies autour d’un sommet à Barcelone en juin 2017 pour « résister à la xénophobie, à l’extrême droite et à la puissance des multinationales »&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;On est ici sur du réseau international de métropoles. Et les réseaux de villes françaises moyennes ?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;un-plan-daction-pour-les-villes-de-tailles-moyennes&quot;&gt;Un plan d’action pour les villes de tailles moyennes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il se trouve que cette question des villes moyennes a directement été abordée lors de la dernière journée du festival.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.le-lab.org/bienvenue&quot;&gt;Le Lab&lt;/a&gt; de Ouishare finalise une étude sur l’économie collaborative dans les villes moyennes : &lt;a href=&quot;https://www.sharitories.eu/&quot;&gt;Sharitories&lt;/a&gt;. L’enjeu de l’étude est non pas de fournir un mode d’emploi de comment faire du collaboratif à petite échelle, mais d’identifier les stratégies possibles, expliquer ce qui a marcher à tel endroit dans tel contexte. Si l’étude ne sera rendue publique qu’à l’automne, quelques conclusions ont déjà été partagée lors du festival. Quand j’ai appris qu’Epinal, en plus, était l’un des terrains d’étude, j’étais toute fofolle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mes notes ci-dessous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les piliers pour une ville résiliente et autonome :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;consommation collaborative&lt;/strong&gt; : carpooling, circuits courts, tourisme P2P, réseaux de proximité&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;production distribuée&lt;/strong&gt; : coworking, coliving, fablabs, repair café&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;financement participatif&lt;/strong&gt; : crowdfunding, crowdlending, crowdequity&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;gouvernance ouverte&lt;/strong&gt; : plannification urbaine participative, co-design, budgets participatifs (cartographie des espaces ouverts, des espaces vacants, des projets, et les impliquer ensuite dans la planification urbaine)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Certains de ces piliers croisent les enjeux des villes moyennes :&lt;/p&gt;

&lt;table class=&quot;table table-default&quot;&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Enjeux des villes moyennes&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Initiative de l’éco. coll.&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Exemple&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;attractivité touristique&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;habitat partagé, tourisme P2P…&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Aveiro, Espagne, échange de maison sur la plateforme GuestToGuest&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;attractivité territoriale&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;espaces de coworking, réseaux B2B et entrepreneurs…&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;-&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;dynamisme économique&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;fab-lab, coworking, incubateurs, crowdfunding local, plateforme collaborative B2B…&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;La Louvière, wallonie, The Cowork Factory&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;gouvernance&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;budget et financement participatif, co-construction…&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Lanester, agglo Lorient, budget participatif&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;développement durable&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;circuit-court, covoiturage, réseaux de voisinage…&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Albi, objectif d’autosuffisance alimentaire en 2020, avec jardins partagés et circuits court&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;revitalisation centre ville&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;plug &amp;amp; play shops, réhabilitation urbaine, fermes urbaines..&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;-&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;meilleure qualité de vie&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;cartographie crowdsourcée, budget participatif, co-planning urbain…&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;-&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Les piliers d’une économie collaborative territoriale fonctionnelle :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gouvernance partagée entre les parties prenantes de la ville&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;identifier collectivement les projets et besoins&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;sensibiliser les parties prenantes pour disséminer les bonnes pratiques&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nouveaux leviers de développement économique&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;optimiser les ressources et relocaliser la valeur économique&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;expérimenter de nouveaux outils liés aux assets de la ville&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Réseau d’écosystèmes locaux&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;créer inspirer, soutenir les communautés ouvertes&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;soutenir la coopération entre acteurs pour développer les opprtunités locales, avec des réseaux régionaux&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Les points communs quand ça marche:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;une &lt;strong&gt;bonne connaissance du territoire&lt;/strong&gt;. Il faut des gens connecteurs, et les villes moyennes en manque.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;toutes les &lt;strong&gt;parties prenantes&lt;/strong&gt; (pouvoirs publics, société civile, entreprises) sont &lt;strong&gt;actives&lt;/strong&gt;,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la création de &lt;strong&gt;preuves de concepts&lt;/strong&gt; qui servent d’exemple : investissement sur des projets à petit budget, proche du prototypage, pour enclencher la mobilisation,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;des &lt;strong&gt;projets orientés prioritairement sur l’impact&lt;/strong&gt; (la question de la mesure d’impact est importante)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ok, donc la première étape est déjà d’identifier et fédérer un écosystème. C’est parti !&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fédérer-un-écosystème&quot;&gt;Fédérer un écosystème&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;par-la-conception-participative-dune-plateforme-territoriale&quot;&gt;…par la conception participative d’une plateforme territoriale&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;L’&lt;a href=&quot;https://arcinnovation.fr&quot;&gt;arc de l’innovation&lt;/a&gt;, initié par les pouvoirs publics, regroupe les acteurs (communes, entreprises, société civile) de l’Est Parisien dans une démarche visant à y dynamiser l’économie et l’emploi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce qui m’a intéressée dans l’exposé est bien entendu le détail de la démarche opératoire portée par &lt;a href=&quot;https://civicwise.org/about/&quot;&gt;Civic Wise&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://ouishare.net/fr&quot;&gt;Ouishare&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;http://www.opensourcepolitics.eu/&quot;&gt;Open Source Politics&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour associer les différentes parties prenantes, des &lt;strong&gt;entretiens&lt;/strong&gt; ont été mené avec une grande variété de porteurs de projet du territoire. Ces entretiens avaient pour objectifs d’identifier les besoins réels, et présentaient un enjeu de technologie sociale : dans ces ateliers, les participants étaient présents en tant qu’individu (et non structure), et en tant que &lt;strong&gt;conseillers&lt;/strong&gt;. Ce sont eux qui apportaient leur expérience, et des pistes de solution.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qu’est-ce qui a été produit ensuite ?&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Cartographie des potentiels acteurs de l’arc&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cartographie aussi des liens et collaborations entre ces acteurs&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Travail sur la synergie et les valeurs : sur quels aspects ces différents acteurs pourraient-ils collaborer ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Elaboration de visions : objectifs en interne qui pourraient être partagés et pourraient fédérer les parties prenantes.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Finalement, remarquent les initiateurs de la démarche, il s’est agi de concevoir un outil qui ressemble aux outils de mouvements sociaux, un outil pour aider les acteurs a s’organiser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’autres retours intéressants sur la table ronde  &lt;a href=&quot;http://www.makery.info/2017/07/11/au-ouishare-fest-un-vent-militant-souffle-sur-la-ville/&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;par-le-co-design-provocateur-et-stylé&quot;&gt;…par le co-design provocateur et stylé&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Lisbonne est le nouveau Berlin”&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;“Lisbonne est la nouvelle Silicon Valley”&lt;/em&gt;… Las d’être comparé sans cesse à d’autres entités faute d’une identité personnelle forte, Lisbonne a engagé une démarche de définition et de branding de son écosystème entrepreneurial avec l’aide de l’agence &lt;a href=&quot;https://with-company.com/work/defining-lisbon-innovation-scene/&quot;&gt;with company&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un résumé de la démarche :&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/eS38ITmmT6M&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Bon, ici c’est un peu triché, vu qu’ils s’appuient notamment sur une grosse communuté de créatifs, mais je pense que y’a quand même plein d’astuces à prendre dans la démarche pour, en quelque sorte, fédérer une communauté “en soi et pour soi”…&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Le site support de la consultation participative : &lt;a href=&quot;http://definelisboa.pt/&quot;&gt;definelisboa.pt&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Et le résultat final : &lt;a href=&quot;https://madeoflisboa.com/&quot;&gt;madeoflisboa.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;en-favorisant-une-culture-de-la-participation&quot;&gt;…en favorisant une culture de la participation&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Petit pas de côté pour intégrer à cette réflexion des éléments tirés d’une session sur &lt;a href=&quot;https://ouisharefestparis2017.sched.com/event/BF1d/more-than-money-mobilising-resources-for-the-participatory-city?iframe=no&amp;amp;w=100%&amp;amp;sidebar=yes&amp;amp;bg=no&quot;&gt;comment favoriser la participation&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pas mal de retours d’expérience de budgets ou autres approches participatives, où on constate toujours que le taux d’implication et la diversité des participants pourraient être meilleurs.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Travailler avec les enfants et sur le long terme pourrait être plus efficace pour améliorer l’engagement et la participation, que la publicité.” (citation approximative et traduite de je ne sais plus qui)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ainsi, une partie du budget participatif de Paris est utilisé pour &lt;strong&gt;sensibiliser les écoliers&lt;/strong&gt; à la participation, pour essaimer une culture de la participation dès le plus jeune âge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Autre astuce : dans les centres d’appel des villes, lorsque des administrés appellent pour se plaindre de telle ou telle chose, il est possible de &lt;strong&gt;leur dire que ça peut être résolu via le budget participatif&lt;/strong&gt;. Leur filer plus d’infos, et leur proposer qu’on leur rappelle quand la procédure sera engagée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’autres outils technologiques pourraient à terme faciliter la participation, comme les &lt;strong&gt;chatbots&lt;/strong&gt; (voir par exemple le &lt;a href=&quot;http://www.numerama.com/tech/240095-sur-facebook-messenger-un-chatbot-aide-les-migrants-a-formuler-leur-demande-dasile.html&quot;&gt;chatbot Do not pay&lt;/a&gt; qui aide les migrants dans leur procédures administratives)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Autre ressource :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;l’article &lt;a href=&quot;https://www.pubpub.org/pub/design-as-participation&quot;&gt;“Design as participation”&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la plateforme &lt;a href=&quot;https://digitalsocial.eu/&quot;&gt;Digital Social Innovation&lt;/a&gt; proposée par Nesta&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;avec-une-meilleure-politique-de-gestion-des-données&quot;&gt;…avec une meilleure politique de gestion des données&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nouveau pas de côté pour ajouter quelques retours de la session &lt;a href=&quot;https://ouisharefestparis2017.sched.com/event/BHID/data-as-a-commons-for-citizens&quot;&gt;“Data as a common for citizens”&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je ne sais plus qui suggère de plancher sur des &lt;strong&gt;licences d’utilisation de ses données personnelles flexibles et personnalisées&lt;/strong&gt;. Avec cette licence à tiroirs, les utilisateurs qui cèdent leurs données pourraient valider des options du type :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;si ça me permet de résoudre tel problème (utile par exemple dans un cadre de recherche médicale ou sociologique), ok pour partager mes données ; sinon niet .&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;si je peux décider a qui et pourquoi mes données sont cédées, ok aussi ; sinon niet.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;et-à-part-ça-&quot;&gt;Et à part ça ?&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;conviction-nest-pas-béatitude&quot;&gt;Conviction n’est pas béatitude&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Il y avait un peu de tout dans le festival, et parfois on pouvait avoir l’impression d’un espèce d’unanimisme ou de conformisme un peu béat et stérile. En vérité, dès que l’on grattait un tantinet sous la surface, on découvrait que des voix dissidentes ou plus nuancées avaient aussi voix au chapitre. Merci à elles.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“&lt;em&gt;“Airbnb started to solve an issue, and then had to confront the market”&lt;/em&gt;, et c’est là que les effets rebonds sont apparus. (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/participatory&quot;&gt;Tiago Peixoto&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il faut que nous luttions nous-mêmes contre la course à l’innovation et l’atttrait de la technique. Il faut que les organisations soient VRAIMENT orientées solutions. Et dans ce cas, la blockchain n’est pas forcément nécessaire. (En substance, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/participatory&quot;&gt;Tiago Peixoto&lt;/a&gt;, encore lui)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;“We must avoid fundamentalist views that everything that is ‘bottom up’ is unchallenge-able”&lt;/em&gt; (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/tomasdiez&quot;&gt;Tomas Diez&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;les-sessions-que-jai-manquées&quot;&gt;Les sessions que j’ai manquées…&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;..et que je regrette d’avoir manquées ; et quelques liens pour me rattraper.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;“Barcelona’s Strategy for Digital Sovereignty: building the networked city from the ground up with citizens”&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;https://ouisharefestparis2017.sched.com/event/B1dT/barcelonas-strategy-for-digital-sovereignty-building-the-networked-city-from-the-ground-up-with-citizens&quot;&gt;détail&lt;/a&gt;), par &lt;a href=&quot;https://twitter.com/francesca_bria&quot;&gt;Francesca Bria&lt;/a&gt;.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.slideshare.net/francescabria/bcn-digital-ouishare-fest-2017&quot;&gt;les slides&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Plus d’infos : &lt;a href=&quot;http://www.alphr.com/technology/1006261/how-one-european-smart-city-is-giving-power-back-to-its-citizens&quot;&gt;How one European smart city is giving power back to its citizens&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ou encore : &lt;a href=&quot;http://magazine.ouishare.net/2017/06/building-the-networked-city-from-the-ground-up-with-citizens-interview-with-francesca-bria/&quot;&gt;Building the networked city from the ground up with citizens&lt;/a&gt; - interview with Francesca Bria&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;“Medellin: from fear to becoming the ‘most innovative city in the world’“&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;https://ouisharefestparis2017.sched.com/event/B1dk/medellin-from-fear-to-becoming-the-most-innovative-city-in-the-world&quot;&gt;détail&lt;/a&gt;), par &lt;a href=&quot;https://twitter.com/juanp_ortega&quot;&gt;Juan Pablo Ortega&lt;/a&gt;, de Medellin : &lt;em&gt;“We started to construct the best infrastructures in the poor neighborhoods.”&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;“What corporate innovation can learn from grassroots movements&lt;br /&gt;
“&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;https://ouisharefestparis2017.sched.com/event/B1dv/what-corporate-innovation-can-learn-from-grassroots-movements&quot;&gt;détail&lt;/a&gt;), par &lt;a href=&quot;https://twitter.com/anilgb&quot;&gt;Anil Gupta&lt;/a&gt;. A parlé notamment de &lt;em&gt;“the need for micro venture finance to support grassroots”&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;“Organizing a Transition City: Cooperation Jackson and the campaign to transform Jackson, Mississippi&lt;br /&gt;
“&lt;/strong&gt;, par Brandon King. &lt;a href=&quot;http://www.cooperationjackson.org/&quot;&gt;Cooperation Jackson&lt;/a&gt; a l’air assez canon : &lt;em&gt;“Building a solidarity economy in Jackson, Mississippi, anchored by a network of cooperatives and other worker-owned, democratically self-managed enterprises.”&lt;/em&gt;  + utilisation de devises alternatives pour favoriser les conditions locales.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;autres-infos-glanées-au-hasard&quot;&gt;Autres infos glanées au hasard&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il existe au moins une Coopérative d’Activité et d’Emploi dédiée au numérique : &lt;a href=&quot;https://portparallele.com&quot;&gt;Port parallèle&lt;/a&gt;, en Ile-de-France. Et il me semble qu’on m’a parlé d’autres depuis, mais forcément si je note pas..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelques discussions sur &lt;em&gt;“Est-ce que ce qu’on fait est éthique ? Voler aux riches pour donner aux pauvres ? Lutter contre ou bosser avec et transformer de l’intérieur ?”&lt;/em&gt; Souvent, les méchants agissent en pensant faire le bien. Quels indicateurs pour estimer si ce qu’on fait est “le bien” ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai enfin compris ce qu’est &lt;a href=&quot;https://opencollective.com/&quot;&gt;Open Collective&lt;/a&gt; : c’est une organisation qui propose de “virtualiser” la structure juridique, pour que les organisations se concentrent sur leur coeur de mission. Toutes les formes d’initiatives (associations, projets, collectifs, partis politiques) ont par exemple la possibilité d’y organiser des levées de fonds et de gérer leur trésorerie en totale transparence, sans avoir besoin d’un compte bancaire.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;récapitulatifs-from-outer-space&quot;&gt;Récapitulatifs from outer space&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;D’autres gens que moi écrivent sur le Ouishare Fest, si vous voulez encore prolonger la visite :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Le OuiShare Fest nous invite à repenser la ville pour réinventer nos sociétés !”, &lt;a href=&quot;https://lareleveetlapeste.fr/ouishare-fest-invite-a-repenser-ville-reinventer-nos-societes/&quot;&gt;La relève et la Peste&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“Au OuiShare Fest, un vent militant souffle sur la ville”,  &lt;a href=&quot;http://www.makery.info/2017/07/11/au-ouishare-fest-un-vent-militant-souffle-sur-la-ville/&quot;&gt;makery.info&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“Les villes inventent de nouvelles façons de jouer collectif”, &lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/chronique-des-communs/article/2017/07/11/les-villes-inventent-de-nouvelles-facons-de-jouer-collectif_5158916_5049504.html&quot;&gt;lemonde.fr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“Event Reporter - Ouishare fest 2017” , &lt;a href=&quot;https://silex-id.com/newsletters/event-reporter/event-reporter-ouishare-fest-2017&quot;&gt;silex ID&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 28 Jul 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2017/07/28/OuiShare.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2017/07/28/OuiShare.html</guid>
        
        <category>evenement</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Numérique + écologique : des transitions qui se mélangent ?</title>
        <description>&lt;p&gt;La transition numérique, je connais un peu. La transition écologique, un peu moins, mais j’ai des bases. Suffisantes pour savoir que pour concilier les deux, des fois ça coince sec. Alors je suis aller à Paris voir ce que la FING avait à dire là-dessus.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;La Fondation Internet Nouvelle Génération (FING) est actuellement engagée dans un programme d’étude qui vise à concilier transition numérique et transition écologique, &lt;em&gt;« mettre le numérique au service de la transition écologique »&lt;/em&gt;. Ca s’appelle &lt;a href=&quot;http://www.transitions2.net/&quot;&gt;Transitions²&lt;/a&gt;, et le 4 juillet se déroulait la deuxième journée d’étude autour de l’&lt;a href=&quot;http://www.transitions2.net/catalogue/view/1674/agenda-du-futur-transitions%C2%B2-open-conference-2&quot;&gt;Agenda du Futur&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je n’avais rien suivi de l’initiative jusqu’à présent, ce qui ne m’a pas empêchée d’y aller. Ma première participation à un événement de la FING ! Je fus agréablement surprise de la qualité de réflexion que j’ai pu y trouver, et mes apprentissages furent nombreux, comme vous le constaterez à la longueur de l’article. Désolée, je m’étale.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;impact-et-effets-rebonds&quot;&gt;Impact et effets rebonds&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;tout-nest-pas-si-vert&quot;&gt;Tout n’est pas si vert…&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Les &lt;strong&gt;effets rebonds&lt;/strong&gt;, vous connaissez ? Moi, ça ne me disait que vaguement quelque chose, mais l’approche nuancée de la journée ma permis de sacrément mieux saisir l’idée. Un genre de double effet kisscool où, en pensant faire bien, on provoque en réaction du moins bien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’apprends par exemple que contrairement à ce qu’on pourrait croire, &lt;strong&gt;l’économie collaborative ne réduit finalement pas tant qu’espéré l’empreinte écologique&lt;/strong&gt;. Par exemple, les logiques de circuits courts peuvent amener à la multiplication de petits trajets. Et là-dessus, le numérique pourrait avoir un rôle à jouer en rationnalisant et réduisant la complexité ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blablacar permet d’améliorer le taux de remplissage des véhicules, et donc est bénéfique écologiquement ? Ou bien ne créé-t-il pas aussi un effet d’opportunité tant pour les conducteurs que les passagers, qui conduit à l’augmentation du nombre de bagnoles sur les routes ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Même s’il réduit la production, Le Bon Coin redonne de la capacité de consommation plutôt qu’il n’incite à réduire sa consommation. A contrario, les repair cafés, par exemple, modifient en profondeur les modes de consommation, et permette de la réduire en réparant l’existant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai l’impression, au cours de la journée, de trouver des pistes qui me permettront de préciser ma pensée lorsque j’affirme en plaisantant vouloir &lt;em&gt;“changer le monde, comme tout le monde, mais d’une certaine façon”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je vous conseille, si les questions de qualification de modèles d’entreprise vous intéressent, de jeter un oeil sur les slides de la présentation de Daniel Kaplan faite pendant la journée, accessibles en bas de &lt;a href=&quot;http://www.transitions2.net/catalogue/view/1749/le-referentiel-innovation-facteur-4-daniel-kaplan-renaud-francou&quot;&gt;cette page&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;un-modèle-ouvert-ne-suffit-pas&quot;&gt;Un modèle ouvert ne suffit pas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Louis-David Benyayer, de Without Model, prend lui l’exemple des modèles ouverts, où la valeur est créée en partie par des parties prenantes extérieures à l’organisation (par exemple wikipedia). Mais ce n’est pas parce qu’un modèle est ouvert qu’il a un impact positif (4x4 avec plan open source, arme imprimée en 3D…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’autres critères entrent en jeu, en complémentarité, pour que ces modèles aient un impact positif :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;L’&lt;strong&gt;intention d’impact&lt;/strong&gt; : l’impact écologique n’était dans la tête des dirigeants de blablacar, ce n’était pas leur intention première. Contrairement à fairphone qui cherche d’abord à avoir un impact, puis construit son modèle d’affaire en fonction.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La &lt;strong&gt;question des infrastructures&lt;/strong&gt; : il faut des lieux pour assembler la voiture open source, par exemple. Quel est l’actif que possède Uber ? Uber utilise des infrastructures (routes, voitures) auxquelles il n’a pas contribué et dans lesquelles il n’investit pas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;anecdotes-et-apprentissages-en-vrac&quot;&gt;Anecdotes et apprentissages en vrac&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;des-indicateurs-pour-prouver-que-faire-le-bien-est-rentable&quot;&gt;Des indicateurs pour prouver que faire le bien est rentable&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lors d’un atelier sur la réduction de l’infobésité, l’un des participants travaillant dans la “green IT” pour des banques, et nous fait part de ses difficultés à convaincre ses banques clientes d’adopter des comportements vertueux. Raison : il ne trouve &lt;strong&gt;pas d’indicateurs convaincants qui leur prouverait que c’est financièrement intéressent pour elle.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Les échos sont fort avec Ethics by Design. Cette question des indicateurs est vraiment récurrente, il va peut-être falloir que je m’y penche.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;le-numérique-bientôt-en-descente-de-hype-&quot;&gt;Le numérique, bientôt en descente de hype ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hypothèse intéressante : est-ce que la croissance de nos usages numériques est inéluctable ? Un participant fait remarquer que dans les années 70, la chimie était vue comme un progrès positif. Aujourd’hui, “produits chimiques” a une connotation très négative, et on assiste au développement du bio. &lt;strong&gt;Est-ce que la notion de numérique pourrait à terme être rejetée par les gens ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mener-correctement-un-projet-avec-des-humains-ça-prend-du-temps&quot;&gt;Mener correctement un projet avec des humains, ça prend du temps&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pour bosser avec des collectivités, il faut privilégier le temps long.&lt;/strong&gt; Partir d’abord sur des solutions médianes, récoltant le consensus plus ou moins mou, pour acculturer. Puis monter en gamme sur l’outil suivant.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;cest-difficile-de-susciter-lengagement&quot;&gt;C’est difficile de susciter l’engagement&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;L’engagement est de plus en plus compliqué à susciter : par exemple, on a eu dans l’ordre des campagnes pour économiser l’eau, pour la réduction des déchet, et maintenant pour l’économie d’énergie. &lt;strong&gt;L’impact visible de ces campagnes sur le portefeuille est de plus en plus faible, de moins en moins visible, ce qui limite l’engagement.&lt;/strong&gt; Aussi, le taux d’engagement est généralement assez fort les 2 ou 3 premières semaines (effet de nouveauté) et s’amenuise avec le temps. D’où la nécessité de bien le calculer dans la durée.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;les-effets-bénéfiques-de-léconomie-circulaire-sur-le-numérique&quot;&gt;Les effets bénéfiques de l’économie circulaire sur le numérique&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comment est-ce que l’économie circulaire peut aider à réduire l’impact du numérique ?&lt;/strong&gt; Parmi les pistes évoquées en atelier :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;récupération de la chaleur des data center&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;éco-conception des logiciels et applications&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;derniers-liens-à-la-volée&quot;&gt;Derniers liens à la volée&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;L’&lt;a href=&quot;http://fing.org/?Un-nouveau-defi-de-Transitions%C2%B2&quot;&gt;innovation facteur 4&lt;/a&gt; est une innovation radicale et massive qui &lt;em&gt;“contribue à transformer nos sociétés et nos économies en profondeur, vers des modèles plus frugaux, plus justes et plus durables”&lt;/em&gt;. Concept développé par la FING, si j’ai bien saisi. Ce sont les entreprises qui font de l’innovation facteur 4 qu’on a cherché un peu toute la journée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On reparle aussi du label &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Certification_B_Corp&quot;&gt;B Corp&lt;/a&gt;, qualifiant l’impact sociétal et environnemental d’une entreprise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je note dans un coin de tête la référence du data center vert &lt;a href=&quot;https://evoswitch.com/data-centers/sustainability/&quot;&gt;evoswitch&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je découvre &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Ray_Anderson_(entrepreneur)&quot;&gt;Ray Anderson&lt;/a&gt;, industriel pionnier des démarches de consommation et production durables.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je m’attarde sur le Kit &lt;a href=&quot;http://www.transitions2.net/catalogue/view/1401/un-kit-agirlocal-pourquoi&quot;&gt;Agir local&lt;/a&gt; de la FING, avec plein de concepts, catégorisations, liens à creuser pour mettre en place sur un territoire des projets numériques au service des démarches environnementales. Précieux.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 24 Jul 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2017/07/24/transition-carre.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2017/07/24/transition-carre.html</guid>
        
        <category>evenement</category>
        
        <category>ecologie</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A mon compte + 6 mois</title>
        <description>&lt;p&gt;Simili journal de bord simili mensuel épisode 6. Ce mois de juin était plein de statique et de mouvements, de fins et de débuts.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Qu’ai-je fait sous la canicule d’Epinal et d’ailleurs ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les demandes de deux structures copines issues de mon ancienne vie (bisou &lt;a href=&quot;http://organic-orchestra.com/&quot;&gt;Organic Orchestra&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;http://aadn.org/&quot;&gt;AADN&lt;/a&gt;) m’amènent à pousser plus loin ma connaissance des sites statiques et des solutions d’édition numérique (&lt;a href=&quot;https://www.gitbook.com&quot;&gt;gitbook&lt;/a&gt;, wiki github, &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/&quot;&gt;jekyll&lt;/a&gt; et back office avec &lt;a href=&quot;https://www.netlifycms.org/&quot;&gt;Netlify CMS&lt;/a&gt;…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mon inscription à l’étape Grand Est du Tour des &lt;a href=&quot;http://www.interconnectes.com/grand-est2017/&quot;&gt;Interconnectés&lt;/a&gt;, m’a permise de me mettre à jour sur les acteurs publiques sensibles ou actifs dans le numérique dans ma région, et sur les pratiques et questionnements en cours sur la question du numérique dans les collectivités. J’en parle plus précisément &lt;a href=&quot;/good_job/2017/07/10/interco-grand-est.html&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un passage parisien me permet de rencontrer physiquement un bout de la communauté française d’&lt;a href=&quot;https://www.openfoodfrance.org/&quot;&gt;Open Food Network&lt;/a&gt;, projet international très chouette mêlant communs et problématiques de gestion alimentaire (pour faire court). Malgré mon envie de soutenir et de contribuer, après un commit très modeste je mets ma participation en stand by, faute de temps. Si vous vous y connaissez un peu en ruby on rails, et encore plus si vous avez des bases sur Spree et Angular, faites leur signe !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le même passage parisien me permet aussi de rencontrer dans la vraie vie des membres d’&lt;a href=&quot;http://happy-dev.fr/&quot;&gt;Happy Dev&lt;/a&gt;, réseau de développeurs indépendants bien branchés Economie Sociale et Solidaire et innovation sociale. Et dans la foulée, d’ailleurs, j’intègre le réseau. Zou :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et j’ai enfin bouclé mon premier projet en freelance, pour l’association &lt;a href=&quot;http://www.project-mirador.org/&quot;&gt;Mirador&lt;/a&gt; : &lt;a href=&quot;https://www.lafabriquedumonde.fr/&quot;&gt;La fabrique du monde&lt;/a&gt;, réalisé avec &lt;a href=&quot;http://phicarre.fr/&quot;&gt;Phi²&lt;/a&gt; au graphisme. Si le projet n’est pas techniquement le plus complexe que j’aie eu à réaliser, il a induit une bonne montée en compétence sur des pratiques qui n’étaient pas jusqu’à présent mon coeur de métier : l’intégration et la configuration de serveur. Je voulais, en me mettant à mon compte, diversifier mes pratiques : je ne suis pas déçue :)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 11 Jul 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/07/11/solo-plus-6-mois.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/07/11/solo-plus-6-mois.html</guid>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>IntercoTOUR, un baromètre des usages du numérique en collectivités</title>
        <description>&lt;p&gt;Qu’est-ce qu’il se fait et se raconte niveau numérique dans les collectivités, ces temps-ci ? Une halte à Nancy des Interconnectés, association sensibilisant et soutenant les collectivités sur l’innovation numérique (entre autres), me permet de prendre la température.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Le 22 juin, le réseaux des territoires innovants, plus connu sous le nom des &lt;a href=&quot;http://www.interconnectes.com&quot;&gt;Interconnectés&lt;/a&gt;, a fait étape à Nancy, pour s’adresser aux représentants des collectivités du Grand Est, de Bourgogne et de Franche-Comté, et partager les projets remarquables issus de ces territoires. Je me suis infiltrée pour identifier les projets actifs et les thématiques en vogue sur mon territoire.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;enjeu-politique-et-stratégique&quot;&gt;Enjeu politique et stratégique&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Que retenir de la journée ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Des visions contrastées de l’apport du numérique dans la cité, sans pour autant que ces contrastes ne fassent polémiques. Certains parlent d’&lt;em&gt;“envie de gagner”&lt;/em&gt;, de &lt;em&gt;“haut de gamme du train numérique”&lt;/em&gt; ; d’autres d’&lt;em&gt;“outil d’inclusion”&lt;/em&gt;, de &lt;em&gt;“chercher à se faire remettre en cause”&lt;/em&gt;… Un bon panorama diversifié, en somme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Myriam El Yassa, conseillère municipale déléguée à la ville connectée à Besançon, tient un discours qui me plaît. Elle parle du quartier prioritaire de la Planoise, dont Besançon veut faire une “&lt;a href=&quot;http://www.macommune.info/article/besancon-demonstrateur-de-la-smart-city-153220&quot;&gt;smart city&lt;/a&gt;” non techniciste ou poussée vers l’ultra performance, mais où le numérique soit avant tout un outil d’inclusion sociale. L’intention est belle, j’espère que sa matérialisation le sera tout autant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aussi bien à Besançon qu’à Nancy, on insiste sur le temps nécessaire pour, pas tant produire des projets, mais les mener correctement, de façon à ce qu’ils entraînent une évolution des cultures et des usages, notamment au sein des administrations. Comment induire un changement de posture chez les décideurs autour de notions comme &lt;em&gt;“droit à l’expérimentation”&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;“libération du temps de travail des collaborateurs”&lt;/em&gt; ? Le projet de refonte du site internet de la ville de Nancy a ainsi été le support d’un travail d’évolution des processus, du fonctionnement et du management internes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quels gains espérer des processus de dématérialisation ? L’un des intervenants estime qu’à Nancy, la dématérialisation des conseils muncipaux a entraîné une économie de 25 000 €. L’exemple est parlant, mais j’aimerais tellement avoir un peu plus de sources sur ce chiffre…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-petit-point-open-data-locale&quot;&gt;Le petit point open data locale&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’une des thématiques phares de cette édition nancéenne du tour des Interconnectés était l’open data.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour ceux qui sont loin de ça, rapide rappel de la loi pour une République numérique (octobre 2016, c’est encore tout neuf) : la loi impose l’ouverture des données publiques par défaut. C’est une obligation légale pour toutes les communes de plus de 3500 habitants et de plus de 50 agents ou salariés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les données à ouvrir : toutes les données qui existent sous forme électronique (sauf celles qui sont explicitement protégées). Ces données doivent évidemment être anonymisées, dans un format utilisable (on arrête les pdf merci).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On peut diffuser ses données sur le site de sa collectivité (exemple du &lt;a href=&quot;http://opendata.grandnancy.eu/accueil/&quot;&gt;Grand Nancy&lt;/a&gt;, sur un sous domaine), sur une plateforme régionale (comme dans le &lt;a href=&quot;http://data.grandest.fr/&quot;&gt;Grand Est&lt;/a&gt;) ou sur &lt;a href=&quot;http://www.data.gouv.fr/fr/&quot;&gt;data.gouv.fr&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une discussion avec Mathieu Caps  de &lt;a href=&quot;https://www.opendatasoft.fr/&quot;&gt;Open Data Soft&lt;/a&gt; m’apprend qu’il y a peu (pas ?) encore de collectivités de moins de 200 000 habitants engagées dans des démarches d’open data. Autant dire qu’il y a du boulot, notamment pour des villes de la taille de la mienne. Comment initie-t-on une démarche open data dans une ville moyenne ?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;et-du-côté-de-la-médiation&quot;&gt;Et du côté de la médiation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette journée m’a aussi permise de rencontrer l’&lt;a href=&quot;https://agencedunumerique.gouv.fr/&quot;&gt;Agence du numérique&lt;/a&gt;, dans son volet &lt;a href=&quot;https://agencedunumerique.gouv.fr/programme-societe-numerique/&quot;&gt;société numérique&lt;/a&gt;, une structure publique qui effectue un boulot intéressant et nécessaire, pour que cette histoire de transition numérique ne laisse pas tout un tas de gens sur le carreau.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-y-a-innovation-et-innovation-&quot;&gt;Il y a innovation et innovation ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Parmi les interventions qui m’auront bizarrement le plus marquée : dans la journée, un représentant se félicite de la création dans sa ville d’une application permettant d’avoir des réductions dans les parkings du centre-ville, par l’accumulation de points acquis en consommant chez les commerçants. Je grince un peu des dents, en traduisant ainsi : “Se féliciter d’un outil qui encourage l’utilisation de la bagnole et la sur-consommation ?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certes, on pourrait parler d’innovation, mais on ne peut définitivement pas se contenter du terme “innovation” sans le qualifier. L’innovation n’est pas bonne en tant que telle, toute innovation est éminement politique et reflète un projet, une vision de société. L’envie de questionner cette question de la qualification de l’innovation monte en moi…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;initiatives-à-suivre&quot;&gt;Initiatives à suivre&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Un intervenant parle sans le citer d’un logiciel open source de gestion de résultats électoraux, et en faisant des recherches là-dessus je tombe sur &lt;a href=&quot;http://www.openmairie.org/catalogue/openresultat&quot;&gt;openMairie&lt;/a&gt;, et sa suite logicielle franglicisante (“openCimetiere”…). L’idée est chouette, mais les produits me paraissent déjà vieillissants. A creuser.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://opportunity.census.gov/&quot;&gt;The opportunity project&lt;/a&gt;, cité par OpenDataSoft ; projet qui mêle ouverture des données publiques et opportunités économiques, aux Etats-Unis.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://mulhousecestvous.fr/blog/pourquoi-une-agence-de-la-participation-citoyenne&quot;&gt;Agence de la participation citoyenne&lt;/a&gt; créée à Mulhouse depuis fin 2015, notamment pour éviter que ce soient toujours les mêmes personnes qui participent.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;plus-de-ressources&quot;&gt;Plus de ressources&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le programme complet de la journée ainsi que son compte-rendu sont &lt;a href=&quot;http://www.interconnectes.com/grand-est2017/&quot;&gt;disponibles ici&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 10 Jul 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/07/10/interco-grand-est.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/07/10/interco-grand-est.html</guid>
        
        <category>evenement</category>
        
        <category>collectivites</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>L'open lave plus blanc que blanc</title>
        <description>&lt;p&gt;Parce qu’on va quand même pas être 100% content de voir l’open se diffuser à tout crin, voyons l’inévitable côté obscur de la force et parlons “open washing”.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Comme je n’arrive plus à trouver le temps d’écrire et commenter pour de vrai, je me résoud à adopter la très bonne tactique du copain &lt;a href=&quot;https://www.quaternum.net/flux/&quot;&gt;Antoine&lt;/a&gt; : une citation + un commentaire.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Les récentes appropriations d’open sont quelque peu abusives si l’on considère le travail collectif impliqué dans le fonctionnement d’un vrai écosystème libre et ouvert. Un fonctionnement essentiellement invisible car les technologies libres et ouvertes sont censées être structurelles… sauf lorsqu’elles sont utilisées à tort et à travers pour des raisons de marketing. La prolifération des projets open nous invite donc à rappeler tout le travail invisible qui permet aux grandes plateformes numériques de fonctionner. […]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;l’utilisation du label « libre » est bien plus répandue que ce que nous pensions… et […] ce succès s’accompagne de dynamiques politiques de discrimination et de concentration de pouvoirs (sur des lignes ethniques, socioéconomiques et sexuelles) beaucoup plus marquées que ce que l’on devrait théoriquement accepter dans des projets de ce type.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Je n’avais pas encore trop trop vu le terme “open washing” (j’ai dû en louper), mais je sens que ce n’est qu’un début. Si être ouvert ne suffit pas, il faut continuer à creuser les conditions qui font de nos pratiques et outils des objets fondamentalement éthiques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A rapprocher aussi de &lt;a href=&quot;https://blog.imirhil.fr/2017/02/21/logiciel-libre-gouvernance-ethique.html&quot;&gt;cet article&lt;/a&gt; sur l’importance de a gouvernance éthique dans le logiciel libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://parisinnovationreview.com/2017/06/23/openwashing/&quot;&gt;De l’openwashing&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 27 Jun 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2017/06/27/open-washing.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2017/06/27/open-washing.html</guid>
        
        <category>open source</category>
        
        <category>tech-washing</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A mon compte + 5 mois</title>
        <description>&lt;p&gt;Simili journal de bord simili mensuel épisode 5. Ce mois de mai était plein d’heures de train et de rencontres.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Ce qui est chouette avec le fait d’être à son compte (hormis pouvoir prendre une douche froide à n’importe quelle heure en cas de canicule), c’est d’être plutôt maître de son temps et pouvoir se rendre à des événements “si je veux” (et que j’ai de quoi me payer un billet de train). J’ai profité du joli mois de mai pour appliquer à bloc cette nouvelle capacité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ca débutait avec Strasbourg dès le 4 mai, et j’en cause en partie &lt;a href=&quot;/good_job/2017/05/28/retours-start-up-territoire-alsace.html&quot;&gt;par ici&lt;/a&gt;). Ce grand raout m’a aussi permis de croiser &lt;a href=&quot;http://makersforchange.org&quot;&gt;Makers For Change&lt;/a&gt;, et profiter de leur expérience pour creuser des pistes pour un futur projet avec des migrants (bam, le teasing).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, je commençais 10 jours en goguette vers le sud le 12 mai, avec la journée Ethics by Design. Là aussi j’ai pondu un &lt;a href=&quot;/good_job/2017/05/12/ethics-by-design.html&quot;&gt;compte-rendu&lt;/a&gt; bien commode pour pas avoir à s’éterniser sur le sujet ici. Ah si, un truc que je ne signale pas dans l’article : ce qui est cool dans ce genre d’événement, c’est que la probabilité de croiser des gens avec lesquels tu aurais envie de bosser est plus forte qu’ailleurs. Gros coup de coeur pour &lt;a href=&quot;http://www.ochelys.com/&quot;&gt;Ochelys&lt;/a&gt;, fièrement représentée par Florent et Goulven.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai profité de ma présence à Lyon pour croiser &lt;a href=&quot;https://framapiaf.org/@pyg&quot;&gt;Pierre-Yves&lt;/a&gt; de framasoft, que je remercie pour ce qui a viré séance de coaching philisophico-social. Ca fait du bien d’échanger avec quelqu’un qui comprend manifestement très bien tes propres questionnements ; et je je veux croire avec lui en la convergence ESS / milieu du libre. Aussi, il m’a presque donné envie de créer un Chaton à Epinal (mais quand même, entretenir des serveurs c’est la plaie).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’enchaînai le week-end avec un passage à &lt;a href=&quot;http://superdemain.fr/&quot;&gt;Super Demain&lt;/a&gt;, où, sous couvert de filer un coup de main aux &lt;a href=&quot;https://lesbricodeurs.fr/&quot;&gt;Bricodeurs&lt;/a&gt; pour la tenue d’un atelier, j’ai surtout papoté regroupement de développeurs, Etalab, holacracy, chatons, indiehosters ou yunohost avec un paquet de gens que j’avais pas croisé depuis un bail (désolée Xavier, je suis une animatrice en mousse). Mais j’ai quand même appris suffisamment ce que c’est que &lt;a href=&quot;https://www.thymio.org/fr:thymio&quot;&gt;Thymio&lt;/a&gt; pour pouvoir en causer à 2-3 gens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour le gros morceau du mois, je descendai encore plus au Sud, jusqu’à pas loin du bout du monde pour moi, jusqu’à Aix en Provence. Sud Web. Mais là encore, j’ai déjà fait le &lt;a href=&quot;/good_job/2017/05/23/retour-sudweb-2017.html&quot;&gt;récap&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et à part la bella vita toujours en goguette ? Je progresse trop lentement sur le &lt;a href=&quot;https://www.colibris-lemouvement.org/projets/luniversite-colibris/mooc-gouvernance-partagee&quot;&gt;MOOC Gouvernance partagée&lt;/a&gt;, je teste &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Vagrant&quot;&gt;vagrant&lt;/a&gt; pour éviter d’avoir à installer php sur ma machine, et je mets les doigts dans &lt;a href=&quot;https://www.gitbook.com/book/clairezed/brain-extension/details&quot;&gt;gitbook&lt;/a&gt; pour organiser mieux une veille en bordel (work in progress). Et à la fin du mois, mon premier projet est quasi fini.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 20 Jun 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/06/20/solo-plus-5-mois.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/06/20/solo-plus-5-mois.html</guid>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Retours sur start-up de territoire Alsace</title>
        <description>&lt;p&gt;Le 4 mai à Strasbourg, il y avait mille personnes dans un stade de basket, mais aucune sur le terrain - sinon on se faisait houspiller. C’était la soirée Start Up de territoire Alsace.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;C’est quoi Start Up de Territoire ? D’abord, c’est un événement largement rassembleur (1 000 personnes à Strasbourg) qui a pour objectif de générer plusieurs centaines d’idées de projets à visée sociale sur un territoire. Ensuite, c’est toute une dynamique qui s’enclenche pour que certaines de ces idées soient converties à moyen terme en vrais projets, au bénéfice du territoire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La logique Start Up de Territoire s’est déjà ancrée sur plusieurs… territoires, et le 4 mai, c’était au tour de l’Alsace, avec l’événement à Strasbourg.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;promo-sur-les-entreprises-sociales&quot;&gt;Promo sur les entreprises sociales&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En ce moment je suis dans une folle lubie “intelligence collective”, et la participation en tant qu’animateur permettait d’être formé à des méthodes de concertation. Alors, j’ai signé :) La thématique sur laquelle je me suis positionnée pendant l’événement : solidarité et lien social. L’intitulé de l’atelier : un truc sur les emplois partagés (oui, ça manque de précision, désolée).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En prélude, dans l’après-midi, des porteurs de projets sur chacune des thématiques abordées présentaient leur activité. En postlude (disons), le lendemain matin, on pouvait creuser en groupe certains projets existants, en discutant en profondeur avec leurs initiateurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant toute chose, je veux saluer l’énorme investissement, le boulot phénoménale, abattu par Sophie Keller et Cécile Dupré-Latour, les principales instigatrices du bouzin. Franchement, c’était hyper impressionnant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A présent, quelques retours et réflexions.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;de-la-définition-de-projets&quot;&gt;De la définition de projets…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sur la méthodologie : si l’objectif était réellement de faire émerger des projets à visée sociale pensés pour le territoire, à mon sens la mission n’est qu’à moitié remplie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1/ Pour des raisons de temps notamment, l’accent était plutôt sur l’intention du projet plutôt que sur sa définition précise. La finalité était de produire un discours plutôt marketé (trouver un nom et un solgan, pitch final…), sans creuser les éléments. Dans les conditions de l’exercice, je ne pense toutefois pas qu’il était possible de faire bien mieux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2/ Comme pour la plupart des événements de type Start Up Contest, les projets sont pensés hors-sols. On ne part pas de &lt;em&gt;“il y a tel problème chez nous, comment peut-on le résoudre ?”&lt;/em&gt; mais plutôt de &lt;em&gt;“On a envie de faire telle chose”&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;“on a vu telle initiative cool à tel endroit, on veut faire pareil ici”&lt;/em&gt;, et ce, sans s’attacher aux spécificités du territoire, à ses besoins ou à ce qui y existe déjà. Oui, il arrive que de bonnes idées émergent de ce type de terreau (pour peu d’être doté d’une solide intuition) ; mais c’est alors plutôt de l’ordre du heureux hasard que d’un procédé réfléchi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cet événement m’a refait pensé en contraste à la méthodologie des -mix (museomix, garemix, edumix…) qui prend le pendant inverse : on s’attache à un lieu précis, circonscrit, les principaux acteurs du lieu (personnel du musée, par exemple) qui font part des problèmes qu’ils rencontrent, et des équipes pluridisciplinaires s’attachent avec eux à résoudre ce problème particulier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Est-ce qu’il n’aurait pas fallu mené un diagnostic qui ait un peu de gueule au préalable, avant de vouloir faire de l’Alsace une start up région ?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;-à-la-consolidation-dune-communauté&quot;&gt;… à la consolidation d’une communauté&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En revanche, si l’objectif tacite était de lancer ou consolider une communauté, de sentir les envies des personnalités les plus engagées d’un territoire, alors là, la mission est bien un succès.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La méthodologie développée permet formidablement de développer une culture commune (en termes de processus, de connaissance d’une thématique…) sans étiquette ou cloisonnement des participants. Les animateurs (dont bibi) et les participants pouvaient se retrouver, sans le savoir, à faire des blagues plus ou moins bien trouvée avec une élue de la Région Grand Est ou des représentants de la communauté de commune de Strasbourg. Rafraîchissant.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;toujours-cette-tension-entre-événement-réformiste-ou-révolutionnaire&quot;&gt;Toujours cette tension entre événement réformiste ou révolutionnaire&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ici, la plupart des projets présentés font du mieux possible pour apporter un peu de baume social dans un monde hostile. L’idée est de “faire avec” le monde tel qu’il se présente, l’accent est mis avant tout sur le modèle économique, les projets ont pour visée de réparer ce qu’un trop plein de laisser faire vorace a pu éreinter, et non de travailler à changer les fondements. Pas de visée transformatrice. Mais moi, mine de rien, j’ai des grosses envies d’évolution systémique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est quel événement, pour ce type de symptôme ?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 28 May 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/05/28/retours-start-up-territoire-alsace.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/05/28/retours-start-up-territoire-alsace.html</guid>
        
        <category>evenement</category>
        
        <category>start up</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La première des conf web</title>
        <description>&lt;p&gt;La semaine dernière, j’assistais à ma première conférence web. De toute ma vie, oui. Et je me demande si ces deux jours de SudWeb à Aix-en-Provence ne vont pas marquer ma trajectoire de développeuse en solo.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;une-conférence-web-&quot;&gt;Une conférence web ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Petite introduction à l’usage de tous les profils non techniques que les notes orientées code ou design n’ont pas fait fuir et qui lisent encore ce carnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est quoi une conférence web ? C’est un genre de colloque professionnel, des journées de conférences et d’interventions sur des thématiques propres à un métier, comme il en existe dans de nombreuses branches professionnelles. C’est aussi, évidemment, une occasion en or de réseauter comme un cochon, de mettre enfin un visage sur des pseudos twitter et de découvrir des nouveaux coins de France.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niveau web, il existe en France plein plein de conférences différentes avec chacune sa personnalité. Si je suis allée à SudWeb, c’est parce que le copain &lt;a href=&quot;https://twitter.com/antoinentl&quot;&gt;Antoine&lt;/a&gt; m’a dit d’y aller. &lt;em&gt;“C’est plein de gens chouettes, je pense que ça va te plaire”&lt;/em&gt;. Voici, en substance, comment il m’a convaincue. SudWeb, c’est une de ces conférences où, m’avait-on dit, on ne va pas tant parler technique qu’humain. Pas de conf’ sur comment builder ton projet en continuous integration avec une grid css en combinant AMP et PWA dans le flux react en troquant typescript pour elm ; mais des présentations plus orientées usages, modes de travail, sens de nos pratiques et rapports humains. Tout ce qui compose notre métier une fois qu’on s’extrait du code, en gros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En termes de format, SudWeb s’articule ainsi :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;une première journée avec des interventions programmées de 10 ou 25 minutes, dont le déroulé est visible &lt;a href=&quot;https://sudweb.fr/2017/&quot;&gt;sur le site&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;une deuxième journée où ce sont les participants qui font le programme. Plusieurs salles sont disponibles, et tout le monde peut y proposer un sujet, une question, un échange sur un créneau de 3/4 d’h, qui peut évidemment être prolongé (c’est ce qu’on appelle un forum ouvert).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-conférences-ces-merveilleux-prétextes&quot;&gt;Les conférences, ces merveilleux prétextes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Et ça donne quoi, alors ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour tout avouer, ce n’est pas tant le contenu des conférences dont je vais le plus me souvenir (à part peut-être celle de Bruno Héridet, dont on peut voir les slides &lt;a href=&quot;http://delapouite.com/slides/epopee-fusiodemande/#0&quot;&gt;ici&lt;/a&gt; mais fallait le voir en vrai, vraiment). Un échantillon de ce que je retiendrais :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Les méthodes d’agilité et le self-management se marient bien &lt;em&gt;(Sabine Safi, &lt;a href=&quot;https://sudweb.fr/2017/#indigestion-d-étoiles&quot;&gt;Indigestion d’étoiles&lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quand on cherche à modifier les modes d’organisation de son entreprise pour aller vers plus d’horizontalité, d’autonomie, de “self-management” : il ne faut surtout pas tout faire d’un coup ! En fait, il ne faut pas avoir pour objectif de faire du self-management pour faire du self-management, mais tester des pratiques qui vont dans ce sens petit à petit &lt;em&gt;(Sabine Safi, &lt;a href=&quot;https://sudweb.fr/2017/#indigestion-d-étoiles&quot;&gt;Indigestion d’étoiles&lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il existe une start up qui revend les data des objets plutôt que celles des personnes (revente des données concernant l’utilisation d’outils à leurs fabricants). Intéressant comme modèle économique. &lt;em&gt;(Geoffrey Dorne, &lt;a href=&quot;https://sudweb.fr/2017/#vers-un-design-de-la-vie-privée&quot;&gt;Vers un design de la vie privée &lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il vaut mieux rester sur de l’authentification classique (mot de passe, etc) que sur de l’identification basée sur des caractéristiques humaines (visage, empreinte..), car s’il y a hack de ton compte, comment modifier ton mot de passe si ton mot de passe c’est ta face ? &lt;em&gt;(Geoffrey Dorne, &lt;a href=&quot;https://sudweb.fr/2017/#vers-un-design-de-la-vie-privée&quot;&gt;Vers un design de la vie privée &lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Faire des tests utilisateurs peut aussi être utile pour savoir comment communiquer sur le produit. Poser en fin d’interview la question “Comment expliqueriez-vous le produit à un ami ?” permet d’identifier ce qui transparait du produit et le vocabulaire qui fait mouche. &lt;em&gt;(Lucas Cerdan, &lt;a href=&quot;https://sudweb.fr/2017/#l-ux-testing-sans-les-galères&quot;&gt;L’UX Testing sans les galères &lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pour ceux qui veulent en savoir plus, les liens de quelques présentations figurent sur &lt;a href=&quot;https://sudweb.fr/2017/&quot;&gt;le site de SudWeb&lt;/a&gt;, et les vidéos des conf’ seront en ligne je ne sais quand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais bon, en définitive, je n’ai pas l’impression d’avoir forcément appris beaucoup lors de cette première journée (que ce soit parce que certains sujets ne me touchaient pas, ou parce que je suis déjà assez calée sur ceux qui me touchent). Par contre, si le contenu ne m’a pas apporté grand chose individuellement, c’est l’alchimie collective de partager ces contenus à plusieurs qui est inestimable. Car, pour reprendre ce que tout le monde dit déjà de SudWeb (je vais pas faire dans l’originalité), c’est l’humain qui y compte avant tout.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tordus-dans-le-même-sens&quot;&gt;Tordus dans le même sens&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De ce que j’ai pu voir (j’ai dû échanger avec 1/4 des présents à tout casser, mais c’est pas ça qui va m’empêcher de généraliser :)), les participants à SudWeb sont a minima des professionnels soucieux d’un certain bien-être et bien faire, soucieux de bonnes conditions de travail, portés sur une forme d’authenticité, d’attention à l’autre, de bienveillance. Certains cumulent ces caractéristiques de base avec, en prime, un franc côté engagé, sur des thématiques comme l’inclusion, les modes d’organisation alternatifs, la mixité, des questions politiques (open data, privacy, communs…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et tous ces gens, avec des expériences, des préoccupations et des trajectoires différentes, partagent deux journées et deux soirées d’échanges guidés notamment par les thématiques abordées. La première journée s’est terminée, après une intervention très politique sur le “privacy by design”, par le témoignage de Sabine Safi, dézinguant les faux semblant de l’univers start-up et nous enjoignant de repenser à ce qui nous guide professionnellement, si ce n’est pas le pognon. On a tous entendu les mêmes témoignages. Que ce soit une découverte, ou juste un rappel de ce dont on est déjà convaincu, entendre ce type de discours &lt;strong&gt;ensemble&lt;/strong&gt; est cathartique. On l’a tous entendu, ça nous irrigue, et on peut en discuter, ensemble, avec la même base.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certains parlent d’alignement (&lt;em&gt;“on est tous alignés pareils”&lt;/em&gt;). Moi, j’ai retrouvé l’expression que j’utilisais à mon entrée dans les études supérieurs, alors que je découvrais, après le lycée, avec surprise et soulagement plein de personnes avec lesquelles je partageais beaucoup de valeurs, de motivations, de façons d’être : &lt;em&gt;“On est tous un peu tordus dans le même sens”&lt;/em&gt;. Et ça fait un bien fou ! Ces gens-là existent donc pour de vrai, je ne suis pas seule. Comme les prémices d’une tribu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je repars de SudWeb gonflée à bloc, pleine d’espoir, et avec une petite dose de pression (&lt;em&gt;“les cool kids ne m’ont pas attendus pour être à bloc, il faut que je trouve un moyen de les rejoindre”&lt;/em&gt; :)). Avec plein d’envies de projet, qu’il va maintenant falloir que je trie et priorise (gros boulot). Avec le désir de continuer à arpenter les conférences web pour me nourrir de l’énergie des tordus. Avec plein de nouvelles connexions précieuses dont je compte bien suivre les trajectoires en attendant de les croiser (Moment name dropping : &lt;a href=&quot;https://twitter.com/goulvench&quot;&gt;Goulven&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/PiaP&quot;&gt;Pia&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DirtyF&quot;&gt;Franck&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/oncletom&quot;&gt;Thomas&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DavidBruant&quot;&gt;David&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ClementineHahn&quot;&gt;Clémentine&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/noeems&quot;&gt;Noémie&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/mariealine_m&quot;&gt;Marie-Aline&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/agnes_crepet&quot;&gt;Agnès&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/langlois_s&quot;&gt;Stéphane&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Bes_fr&quot;&gt;Guillaume&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/jacomyal&quot;&gt;Alexis&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/naholyr&quot;&gt;Nicolas&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Delapouite&quot;&gt;Bruno&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/t8g&quot;&gt;Thomas&lt;/a&gt; (un autre), &lt;a href=&quot;https://twitter.com/thibaultj&quot;&gt;Thibault&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/borisschapira&quot;&gt;Boris&lt;/a&gt;,  &lt;a href=&quot;https://twitter.com/HTeuMeuLeu&quot;&gt;Rémi&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/bertrandkeller&quot;&gt;Bertrand&lt;/a&gt;, je vous ai à l’oeil :)). Avec l’ambition d’avoir d’ici l’an prochain fait suffisamment de trucs chouettes pour, pourquoi pas, en parler au prochain SudWeb.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 23 May 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/05/23/retour-sudweb-2017.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/05/23/retour-sudweb-2017.html</guid>
        
        <category>evenement</category>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ethics by design</title>
        <description>&lt;p&gt;Le numérique nous flingue la vie, le digital nous bouffe notre temps, et nous, travailleurs du web, sommes voués à en être les artisans ? Retour sur la journée Ethics by Design, ou comment, en tant que designer et/ou développeur-se, faire en sorte qu’à la fin ce soient les gentils qui gagnent.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Les problématiques d’éthique, dans le milieu web, trouvent de plus en plus d’échos (j’en témoigne &lt;a href=&quot;/tags/ethique&quot;&gt;ici-même&lt;/a&gt; sous le tag &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ethique&lt;/code&gt;), et le 12 mai était organisé à Lyon une journée d’étude autour de ces problématiques :  &lt;a href=&quot;http://ethicsbydesign.fr/&quot;&gt;Ethics by Design&lt;/a&gt;. Ci-dessous, une tentative de synthèse à partir d’une prise de note de 30 000 signes (…)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-constats&quot;&gt;Les constats&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les constats de base sont grosso modo partagés par tous les intervenants, je n’y reviendrai pas dans le détail (si vous en voulez, du détail, farfouillez &lt;a href=&quot;/tags/ethique&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;). Entre hyperconnexion, économie de l’attention, &lt;strong&gt;captation de l’attention&lt;/strong&gt;, nos usages du numérique ne nous font pas que du bien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme le rappelle &lt;a href=&quot;https://twitter.com/williamsjames_&quot;&gt;James Williams&lt;/a&gt;, qui intervenait ce jour-là : personne ne se lève le matin avec comme objectif &lt;em&gt;“Combien de temps vais-je réussir à passer sur facebook aujourd’hui ?”&lt;/em&gt; ; personne n’imagine avoir comme regret sur son lit de mort &lt;em&gt;“aaah, si seulement j’avais passé plus de temps sur snapchat !”&lt;/em&gt;. Alors pourquoi y passe-t-on tant de temps ? Car les outils numériques ne sont bien évidemment pas neutres et conçus pour hameçonner le fragile menu fretin que nous sommes.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The attention economy is not on your side&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p class=&quot;legend&quot;&gt;Extrait des slides de James Williams&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et cela vient du fait qu’il y a conflit entre ce dont NOUS avons besoin et ce dont la plupart des entreprises (oui, il y a des exceptions, je sais) ont besoin : maximiser leur profit. Cette maximisation passe par la mise en oeuvre des mécanismes d’incitation (manipulation ?) les plus poussés pour nous rendre dépendant des services, en &lt;strong&gt;exploitant nos biais cognitifs&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce qui fera dire à James Williams (grand pourvoyeur de bons mots durant cette journée) :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Internet est le plus grand projet de manipulation du comportement humain au monde.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Au-delà de ce constat, Hubert Guillaud d’Internet Actu remet en perspective quelques a priori souvent croisés. Cette perspective est  utile à garder en tête pour bien envisager nos leviers d’action.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;la capacité au contrôle de soi n’est pas également répartie&lt;/strong&gt;, notamment entre les classes sociales (voir par exemple le &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=9NTdx3Iq7EU&quot;&gt;test du shamallow&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;les écrans ne font pas forcément des humains des êtres désocialisés&lt;/strong&gt;. Ils permettent aussi de développer d’autres liens, et bénéficient à ce titre surtout aux personnes isolées (les plus privilégiés ont déjà des réseaux sociaux forts dans la vie réelle).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Comment faire en sorte, alors, que les outils numériques se réorientent sur les besoins véritables de leurs utilisateurs ?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;on-na-quà-avoir-plus-de-volonté-&quot;&gt;On n’a qu’à avoir plus de volonté ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quelques leviers d’actions se situent à l’échelle des personnes :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;la première étape consiste déjà à &lt;strong&gt;prendre conscience&lt;/strong&gt; nous-même de nos failles, et des mécanismes qui s’exercent sur nous,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;vient ensuite le temps de la résistance et de la &lt;strong&gt;discipline personnelle&lt;/strong&gt;. Voir les appels à la déconnexion de plus en plus fréquents, par exemple.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mais cette solution &lt;strong&gt;fait reposer l’entière responsabilité d’une meilleure gestion de la pression numérique sur les épaules de l’individu&lt;/strong&gt;. Or, comme je le disais plus haut, nous ne sommes pas égaux face à l’auto-discipline. Et la possibilité de se déconnecter, d’accéder à des services respectueux et/ou de qualité, tend à devenir un privilège de riche. Verdict : proposition insatisfaisante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cest-le-système-&quot;&gt;C’est le système !&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comme le précisaient les intervenant, notre addiction est avant tout un symptôme. Ce qui nous attache à nos appareils électroniques est aussi lié à (je cite approximativement Hubert Guillaud) “l’anxiété générée par le travail” ou à “l’emprise du système”. Encore ce foutu système non identifié. Mais qu’on le chope et qu’on le foute en taule, à la fin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si le problème est systémique, les réponses doivent aussi l’être&lt;/strong&gt;. J’étais déjà arrivée à ce type de conclusion, et généralement à cette étape l’angoisse m’étreint et mes sourcils se froncent, face à l’ampleur de la tâche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais les intervenants étaient plein de ressource, et voici quelques pistes évoquées dans la journée.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;le-cadre-de-la-loi&quot;&gt;Le cadre de la loi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Un des leviers évidents est le levier réglementaire. Tout ce qui, dans la règlementation, incite à une meilleure régulation des usages, est bon à prendre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ceci vaut :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;dans l’organisation du travail à l’intérieur de nos organisations (le droit à la déconnexion est une première étape)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dans les limites imposées aux produits que nous façonnons. Un rappel aux obligations posées par la CNIL peut permettre très simplement de freiner les ardeurs d’un client trop gourmand en données personnelles (note à moi-même : &lt;em&gt;“me remettre à jour des obligations légales des sites web”&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Williams insistait aussi sur la réforme du modèle publicitaire, afin de faciliter les changements de modèle économique.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ce levier n’est pas directement notre à portée (nous ne sommes pas législateurs), mais tout ce qu’on peut faire pour les soutenir va dans le bon sens.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;i-have-no-idea-of-what-i-am-doing-but-im-not-evil&quot;&gt;I have no idea of what I am doing (but I’m not evil)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Partons maintenant de la vision du monde partagée par plusieurs intervenants, et plus particulièrement exposée par &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ollywright&quot;&gt;Olly Wright&lt;/a&gt;, et mettons-la en lien avec le dilemme de Collingridge (merci à &lt;a href=&quot;http://www.usine-digitale.fr/editorial/une-ethique-by-design-pour-interroger-l-economie-numerique-propose-flora-fischer.N374483&quot;&gt;Flora Fischer&lt;/a&gt; pour avoir apporté cette référence dans son intervention).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce dilemme stipule que &lt;strong&gt;l’anticipation des effets d’une technologie est difficile tant qu’elle n’est pas largement diffusée. Mais une fois qu’elle est largement adoptée, il est difficile de revenir en arrière.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En somme, les entrepreneurs du web ne veulent pas forcément faire le mal, c’est plutôt qu’il n’en aucune idée de ce qu’ils font, et cherchent encore comment faire le bien. C’est aussi le “jeu” qui est mal fichu, qui incite à user de stratagèmes de captation (d’attention, de données…) un peu dégueu pour trouver les moyens de faire vivre sa structure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme tout parti pris, on peut être d’accord ou non avec cette affirmation. Pour la démonstration, partons du principe qu’elle se tient. Comme l’affirme Olly Wright, les entreprises seraient prêtes à revoir leur fonctionnement, à s’axer sur l’éthique… tant que ça continue à leur rapporter du pognon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut donc réussir à montrer comment un changement de stratégie ou de comportement de l’entreprise peut avoir un effet positif mesurable. Le premier chantier est donc de trouver et faire accepter des &lt;strong&gt;mesures (“metrics”) pour jauger de la valeur apportée&lt;/strong&gt;, mesurer le temps bien dépensé par exemple.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;un-changement-de-paradigme-est-il-possible-&quot;&gt;Un changement de paradigme est-il possible ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pour transformer les entreprises avec lesquelles on travaille, Olly Wright conseille de se baser sur le &lt;strong&gt;modèle opératoire&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;“operating model”&lt;/em&gt;), c’est-à-dire l’ensemble des tâches à accomplir pour assurer la finalité de l’entreprise. Tout système qu’on conçoit pour les entreprises les influence aussi, comme tout être humain ; un changement de ce modèle influencerait donc les modes d’action de l’entreprise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il incite donc à revenir aux valeurs fondamentales de l’entreprises, celles qui figurent dans leurs slogans dévoyés par exemple. Il faut que l’entreprise &lt;em&gt;“soit l’entreprise que ses clients veulent qu’elle soit”&lt;/em&gt;. Il fait la distinction entre deux types de valeurs :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;valeurs aspirationnelles&lt;/strong&gt;, humaines : éthique, authentique, durable, utile…&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;valeurs fonctionnelles&lt;/strong&gt;, du travail capitaliste : efficace, profitable, rapide, croissant…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Si on arrive à convaincre les entreprises que ce sont les valeurs aspirationnelles que recherchent leurs clients, et qu’on commence à construire autour, alors il y a de l’espoir. C’est ici que s’effectuerait un changement de paradigme, le passage d’une innovation économique basée sur la compétition et la captation à une innovation centrée sur les personnes, sur le développement de leur autonomie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si le modèle opératoire change, basé sur des valeurs aspirationnelles, il devient aisé d’établir ou consolider la relation de confiance entre la marque et ses consommateurs. Il est plus semble d’être &lt;strong&gt;transparent&lt;/strong&gt; sur ses fonctionnements, ses chiffres (rien d’honteux à cacher). C’est aussi une application du principe de &lt;strong&gt;réciprocité&lt;/strong&gt; : si j’ai besoin de données de la part de mes utilisateurs, si je leur demande de partager leur vie privée (&lt;em&gt;“privacy”&lt;/em&gt;), alors il est normal que l’entreprise en fasse de même et partage des informations personnelles avec eux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Très beaux principes. Mais il y a à mon sens un vrai risque de green washing ou de social washing. Je n’étais pas hyper à l’aise, dans l’atelier qui suivait, à entendre un groupe exposer ses préconisations pour Hermès. La finalité de l’entreprise ne me parait pas louable, de base (yup, je suis un peu radicale). Et si les valeurs aspirationnelles sont effectivement de plus en plus recherchées, qu’est-ce qui empêche une entreprise de continuer à s’en réclamer pour de purs effets d’affichage ?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;croisements-et-suites&quot;&gt;Croisements et suites&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Je sors de la journée avec plein de matière, pas mal de nouvelles idées à creuser, certaines auxquels j’adhère instantanément et d’autres au sujet desquelles je suis plus suspicieuse de prime abord. Mais elles peuvent peut-être apporter des billes pour améliorer un peu, ici et maintenant, à la marge, la façon dont on bosse avec nos clients.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce qui m’a marquée aussi, ce sont les possibilité de croisements des apports de la journée avec les lectures qui me nourrissent ces derniers temps. Les échanges sur le modèle opératoire, la focale sur les valeurs, me font irrémédiablement penser à l’idée de “raison d’être” de l’entreprise croisé chez &lt;a href=&quot;/good_job/2016/11/11/reinventing-organizations-summary.html&quot;&gt;Frédéric Laloux&lt;/a&gt;) ou aux nouveaux modes d’organisation promus par le MOOC Gouvernance Partagée des Colibris (que je suis actuellement, avec l’ambition d’en faire le 1er MOOC que je mènerai de bout en bout).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A un niveau plus collectif, cette journée a donné l’occasion de relancer les discussions autour de chartes, de serments, de ces &lt;a href=&quot;/good_job/2017/03/27/serment-lovelace.html&quot;&gt;engagements formels dont des formes existent déjà&lt;/a&gt; mais qui sont peu connus et dont le non-respect n’a pas d’incidence. Les organisateurs et les participants se sont quittés avec l’intention ferme que des suites soient données à ce premier échange, je risque donc de continuer à causer éthique.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quelques-liens-pour-creuser&quot;&gt;Quelques liens pour creuser&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;contenu-des-interventions&quot;&gt;Contenu des interventions&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.slideshare.net/HubertGuillaud/attention-lattention&quot;&gt;Peut-on répondre à la conception de notre exploitation comportementale ?&lt;/a&gt;, les slides de la conférence introductive par Hubert Guillaud&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/14j1eM20v1dSd3CpkvxyJ9ttXT3gBGWKi0NDSG6UiDss/edit?ts=59157aa8&quot;&gt;Traduction James Williams&lt;/a&gt; : traduction live de l’intervention de James Williams&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/10auifv0wXcRe599YWXJPfkzimV_idc00s6Q_GtirvWU/edit?ts=5915b5f7&quot;&gt;Traduction Olly Wright&lt;/a&gt; : traduction live de l’intervention de Olly Wright&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Support de l’atelier &lt;a href=&quot;https://www.slideshare.net/iergo/atelier-persuasive-design&quot;&gt;Persuasive Design&lt;/a&gt;, de Raphaël Yharrassarry&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;compte-rendus-de-la-journée&quot;&gt;Compte-rendus de la journée&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://storify.com/nicolasloubet/ethicsbydesign&quot;&gt;Storify de la journée&lt;/a&gt; par Nicolas Loubet&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.inaglobal.fr/numerique/article/design-numerique-recherche-reglementation-ethique-9715&quot;&gt;Design numérique recherche réglementation éthique&lt;/a&gt;, le compte-rendu de la journée fait par Alexandre FOATELLI, sur inaglobal.fr&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yume-studio.fr/ethicsbydesign/&quot;&gt;Journée Ethics by design&lt;/a&gt;, le compte-rendu de la journée de l’agence Yume&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://maisouvaleweb.fr/le-designer-est-il-un-manipulateur-manipule/&quot;&gt;Le designer est-il un manipulateur manipulé ?&lt;/a&gt;, compte-rendu par Mais où va le web ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;références-croisées-durant-la-journée&quot;&gt;Références croisées durant la journée&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=tf9ZhU7zF8s&amp;amp;feature=youtu.be&amp;amp;list=PLtLeT9oxQnyqag7AVKQn1-WYUhKAHzj-b&quot;&gt;TimeWellSpent videos&lt;/a&gt; : des vidéos créées par le mouvement Time Well Spent, de Tristan Harris, pour faire prendre conscience du temps perdu sur les réseaux.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Norbert_Wiener&quot;&gt;Norbert Wiener&lt;/a&gt;, père de l’éthique informatique&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Peter-Paul_Verbeek&quot;&gt;Peter Paul Verbeek&lt;/a&gt; : sur des thématiques genre “est-ce que les artefacts ont une moralité ?”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 12 May 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/05/12/ethics-by-design.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/05/12/ethics-by-design.html</guid>
        
        <category>evenement</category>
        
        <category>ethique</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
