<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marges</title>
    <description>Prise de notes des internets de claire zuliani</description>
    <link>https://clairezed.github.io/marges/</link>
    <atom:link href="https://clairezed.github.io/marges/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 24 Sep 2016 19:24:56 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 24 Sep 2016 19:24:56 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.2.1</generator>
    
      <item>
        <title>Organiser, méta-dater, bookmarker les internets</title>
        <description>&lt;p&gt;Il y a un petit paquet de mois, en pleine période de confusion mentale post-attentats et alors que je m’abreuvais de lectures disparates sur le web pour essayer de retrouver une cohérence, je fantasmais sur un outil qui me permette très facilement de stocker des bouts de texte, de les réorganiser ensuite, et de conserver toutes leurs méta-données pour les recontextualiser au besoin. N’ayant pas trouver l’outil correspondant, je me jurais que &lt;em&gt;“quand j’aurais le temps, j’essaierai de créer cet outil”&lt;/em&gt;. D’autres l’ont fait avant moi, et c’est tant mieux.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Ca s’appelle &lt;a href=&quot;https://www.candybank.com&quot;&gt;Candy&lt;/a&gt;, je viens tout juste d’installer l’extension Chrome, et elle va peut-être devenir ma nouvelle meilleure amie. (oui, j’ai même pas testé en profondeur avant d’en causer, mais je suis trop excitée et j’ai besoin de le partager :) )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://www.candybank.com&quot;&gt;www.candybank.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 24 Sep 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/09/24/organiser-metadater-bookmarker-les-internets.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/09/24/organiser-metadater-bookmarker-les-internets.html</guid>
        
        <category>design</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Damned, j'ai été &quot;pawned&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;Une pincée de sérendipité m’amène à retomber sur ce site de salubrité publique : &lt;a href=&quot;https://haveibeenpwned.com/&quot;&gt;Have I been pawned ?&lt;/a&gt; qui permet de savir si ses données personnelles ont été piratées.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;De mon côté, j’ai testé deux adresses et pas de surprise : elles se sont faites chopées 1 et 5 fois (la fameuse adresse poubelle :) ) chacune. J’avoue ne plus me rappeler si j’avais bien modifié tous mes mots de passe au moment des brèches ; dans le doute je vais faire un brin de ménage prochainement&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://haveibeenpwned.com/&quot;&gt;Have I been pawned ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 22 Sep 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/09/22/pawned.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/09/22/pawned.html</guid>
        
        <category>design</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Journée d'étude sur &quot;le design pour sauver le monde&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;Je découvrais hier, alors même qu’elle se déroulait, la tenue d’une journée d’étude au programme alléchant : &lt;strong&gt;“Design, innovation sociale et vie publique”&lt;/strong&gt;, par Design en recherche, réseau de doctorant.e.s en design. Heureusement, il en reste des traces.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Avec comme mot d’ordre &lt;strong&gt;Le design peut­-il / doit­-il “changer le monde” ?&lt;/strong&gt;, la journée présentait des communications comme &lt;em&gt;“Généalogie des engagements sociaux du graphisme”&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;“Transformer les territoires ruraux à travers le design”&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;“Que peut le design pour les populations défavorisées ?”&lt;/em&gt;… Yummy !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme porte d’entrée pour creuser les interventions, rien de mieux que &lt;a href=&quot;https://hackpad.com/Design-innovation-sociale-et-vie-publique.-LTVxzyt5rmU&quot;&gt;le compte-rendu collaboratif&lt;/a&gt; de l’événement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelques uns des liens que je tenais à conserver :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;la plateforme &lt;a href=&quot;http://www.plateforme-socialdesign.net/&quot;&gt;Social Design&lt;/a&gt;, que j’aime recroiser et promouvoir&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;le cycle de conférences &lt;a href=&quot;http://www.whatdesigncando.com/&quot;&gt;“What design can do ?”&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.designwithoutborders.com/&quot;&gt;Design without borders&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Et la citation qui m’a stoppée dans ma lecture :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Se fait-on complice du statu quo en l’améliorant à la marge ?” (Jean-Gilles Cahn)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://hackpad.com/Design-innovation-sociale-et-vie-publique.-LTVxzyt5rmU&quot;&gt;Design, innovation sociale et vie publique.Compte-rendu de la journée d’étude du réseau de doctorant.e.s en design, Design en recherche Jeudi 15 Septembre 2016, Strate College.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 16 Sep 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/09/16/journee-etude-design-changer-monde.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/09/16/journee-etude-design-changer-monde.html</guid>
        
        <category>design</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Principes de lutte contre la surcharge cognitive</title>
        <description>&lt;p&gt;Dans &lt;a href=&quot;https://www.smashingmagazine.com/&quot;&gt;Smashing Magazine&lt;/a&gt;, Danny Halarewich revient sur quelques principes qui visent à éviter la surcharge cognitive chez les utilisateurs d’un site. Capital pour concevoir des outils utiles, utilisables et utilisés.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The best user experience is the one the user doesn’t notice.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ainsi commence l’article, et c’est l’un des points figurant en haut de ma table des lois mentale, quand je réfléchis à la conception d’un site (ce qui ne signifie pas que j’arrive systématiquement à m’y tenir bien évidemment) .&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quelques-enseignements-du-livre-dont-make-me-think-de-steve-krug&quot;&gt;Quelques enseignements du livre Don’t Make me Think, de Steve Krug&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Chaque page devrait se suffire à elle-même et ne pas nécessiter d’explication, car un utilisateur est susceptible de débarquer sur le site à n’importe quelle page.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’utilisabilité d’un système peut être considérée comme bonne quand une personne de capacité ou d’expérience moyenne peut accomplir son objectif.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La plupart des usages du web sont guidés par la motivation de gagner du temps.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le bouton “Retour” est le + utilisé dans les navigateurs.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Même s’il n’est jamais utilisé, le bouton “accueil” rassure les utilisateurs.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-principales-causes-de-surcharge-cognitive&quot;&gt;Les principales causes de surcharge cognitive&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;les-actions-non-ncessaires&quot;&gt;Les actions non nécessaires&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Exemple&lt;/em&gt; : exiger l’inscription d’un utilisateur avant toute utilisation du site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Solutions&lt;/em&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Lister toutes les étapes que doit effectuer un utilisateur pour accomplir une tâche, supprimer celles qu’on peut supprimer (regarder les redondances); par exemple un click supplémentaire qui pourrait être évité grâce à l’autofocus sur un champs.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;sur-stimulation&quot;&gt;Sur-stimulation&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Exemple&lt;/em&gt; : des animations simultanées sur une même page&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Solutions&lt;/em&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;se débarasser de tout ce qui n’est pas essentiel. (Voir aussi une &lt;a href=&quot;https://static.googleusercontent.com/external_content/untrusted_dlcp/research.google.com/en/us/pubs/archive/38315.pdf&quot;&gt;étude&lt;/a&gt; démontrant que les utilisateurs préfères les sites simples par rapport à ceux visuellement complexes)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;diversifier le contenu en alternant texte et image&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;privilégier les mises en page symétriques ou à l’asymétrie construite&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;trop-doptions-loi-dhicks&quot;&gt;Trop d’options (Loi d’Hicks)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Plus on a d’options, plus on met de temps à prendre une décision.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Solutions&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;grouper les options multiples sous des catégories parapluie&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;mais attention à ne pas avoir trop de sous menus et navigations cachées, qui limitent la capacité de découverte -&amp;gt; on peut aussi dans ce cas revoir l’architecture globale et réduire le nombre de catégories de façon à ce que toutes les catégories puissent entrer dans la principale barre de navigation.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;trop-de-contenu&quot;&gt;Trop de contenu&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Exemple&lt;/em&gt; : afficher tous les produits d’un coup (&lt;a href=&quot;http://www.arngren.net/&quot;&gt;www.arngren.net&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Solutions&lt;/em&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Morceler le contenu (“chunking”, en v.o., avec plein d’exemples dans cet &lt;a href=&quot;https://www.nngroup.com/articles/chunking/&quot;&gt;article&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;regroupement d’images dans des “cards”, à la Etsy&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;formulaires en plusieurs étapes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;découper les longs textes en courts paragraphes avec des titres clairs&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;une-interface-ambigue&quot;&gt;Une interface ambigue&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Exemple&lt;/em&gt; : icône inconnue&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Solutions&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Réutiliser comme icône des visuels familiers&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utiliser des termes connus dans la labellisation de la navigation et des boutons&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;En cas de fonctionnalité inédite, se fier à des principes de skeuomorphism pour le rattacher à une expérience connue&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ne pas oublier l’“onboarding” si l’interface recèle des subtilités&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;pages-et-fonctionnalits-difficiles--trouver&quot;&gt;Pages et fonctionnalités difficiles à trouver&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Là encore, faire simple et connu, mais malgré ça vous pouvez très bien ne pas avoir la même façon de réfléchir et de vous orienter que l’utilisateur final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Solutions&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelques tests à effectuer avec un groupe d’utilisateur type :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Test de tri de carte (&lt;a href=&quot;https://www.smashingmagazine.com/2014/10/improving-information-architecture-card-sorting-beginners-guide/&quot;&gt;card-sorting test&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Test d’arbre (&lt;a href=&quot;http://www.measuringu.com/blog/tree-testing-ia.php&quot;&gt;tree test&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.asis.org/Bulletin/Aug-10/AugSep10_Brown.pdf&quot;&gt;8 principes de l’architecture d’information&lt;/a&gt;, parmi lesquels :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;classification multiple : utiliser différentes méthodes de classification pour s’adapter aux différentes façon de penser des utilisateurs&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;divulgation : ne révéler que la quantité nécessaire d’info pour que l’utilisateur sache à quoi s’attendre&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;se débarrasser des redondances en combinant les pages ou les items de menu (une seule page pour toutes les bios des membres d’une équipe, par exemple)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;si certaines fonctionnalités sont + importantes que d’autres, utiliser des techniques pour les mettre en avant (taille, animation, couleur…)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;incohrence-interne&quot;&gt;Incohérence interne&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Exemple&lt;/em&gt; :  utiliser différente façon d’indiquer un lien (une fois souligné, une fois non) suivant la page&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Solutions&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;mettre en place un “Style Guide”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://www.smashingmagazine.com/2016/09/reducing-cognitive-overload-for-a-better-user-experience/&quot;&gt;Reducing Cognitive Overload For A Better User Experience&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 11 Sep 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/09/11/principes-de-lutte-contre-la-surcharge-cognitive.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/09/11/principes-de-lutte-contre-la-surcharge-cognitive.html</guid>
        
        <category>design</category>
        
        <category>ui/ux</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>De la tech civique chez les agents de l'Etat</title>
        <description>&lt;p&gt;La &lt;a href=&quot;http://www.lagazettedescommunes.com/&quot;&gt;Gazette des communes&lt;/a&gt; aussi s’emparent des civic tech. Un oeil jeté sur ce qui se dit sur le sujet parmi les agents de l’état, et des éléments d’analyse pas inintéressants.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;En adjonction d’un &lt;a href=&quot;http://www.lagazettedescommunes.com/dossiers/politique-de-la-ville-la-participation-citoyenne-prend-forme/&quot;&gt;dossier consacré à la participation citoyenne&lt;/a&gt; (encore plein d’articles que j’adorerais prendre le temps de lire), un énième article sur les civic tech paraît en cette rentrée. Mais ce qui change ici est que ce n’est ni un point de vue journalistique, ni le point de vue des concepteurs des solutions civic tech qui est adopté, mais celui du “donneur d’ordre”, du client public. L’article apporte des pistes à la question &lt;em&gt;“En quoi le numérique peut-il être intéressant pour ma collectivité ?”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce que j’en retiens :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La prochaine phase, ce sera le &lt;strong&gt;décloisonnement des pratiques entre institutionnels et non-institutionnels&lt;/strong&gt;, il y a une tendance à l’hybridation.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;à l’occasion, jeter un oeil sur le rapport &lt;a href=&quot;http://www.renaissancenumerique.org/publications/rn/792-2016-04-18-08-25-24&quot;&gt;“Démocratie : mise à jour”&lt;/a&gt;, dirigé par Clément Mabi, enseignant-chercheur spécialiste des questions de la participation citoyenne et vice-président du collectif Démocratie ouverte.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Cependant, on reste souvent dans une logique de prestation de services, plutôt que dans une réelle participation des citoyens à la fabrique de la ville. Pour faciliter la coproduction, il faut &lt;strong&gt;assurer la transparence du processus et de l’outil, ainsi que l’ouverture des sujets et des possibilités de contribution pour les administrés&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;les chercheurs identifient &lt;strong&gt;3 types de rôles donné aux citoyens&lt;/strong&gt; :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;le &lt;strong&gt;citoyen capteur&lt;/strong&gt;, qui transmet des données de manière plus ou moins consciente,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;le &lt;strong&gt;citoyen usager&lt;/strong&gt;, dont on attend des retours d’usage, à travers des outils de signalement par exemple,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;le &lt;strong&gt;citoyen partie prenante dans la coconstruction&lt;/strong&gt;, comme dans les budgets participatifs, où l’on combine l’outil numérique avec les projets associatifs.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Je n’avais pas encore remarqué que Démocratie ouverte faisait aussi office de &lt;a href=&quot;http://democratieouverte.org/themes/search/Projet&quot;&gt;catalogue d’outils et de projets civiques&lt;/a&gt; à destination notamment des collectivités. C’est nouveau ? L’article incite ainsi les &lt;em&gt;“collectivités qui n’ont pas les moyens, financiers et humains, de monter leurs propres plateformes”&lt;/em&gt; à venir se renseigner ici.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Parmi les propositions du rapport “Démocratie : mise à jour” :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;l’acculturation numérique des fonctionnaires,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;l’enseignement de la culture numérique à l’école,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;la création d’un statut d’administrateur des données à l’échelle régionale,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;la généralisation des plateformes pour organiser l’implication des citoyens dans le processus législatif.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://www.lagazettedescommunes.com/458022/le-numerique-au-service-de-la-participation-citoyenne/&quot;&gt;Le numérique, un outil au service de la participation citoyenne&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 06 Sep 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/09/06/de-la-tech-civique-chez-les-agents-de-l-etat.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/09/06/de-la-tech-civique-chez-les-agents-de-l-etat.html</guid>
        
        <category>civic tech</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Les tables de la loi de l'interaction inter-personnelle</title>
        <description>&lt;p&gt;Le service numérique du gouvernement britannique recrutait au printemps dernier, et en a profiter pour rédiger et partager quelques règles de ce qu’une nouvelle (ou pas) recrue est en droit d’attendre en intégrant leurs services. Humanité, bienveillance, compréhension et liberté. Au top.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Du coup, je me les copie-colle ici, pour penser à les intégrer comme fondement de ce que je souhaite être toutes mes relations professionnelles futures.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;It’s ok to:&lt;/p&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;say “I don’t know”&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;ask for more clarity&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;stay at home when you feel ill&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;say you don’t understand&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;ask what acronyms stand for&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;ask why, and why not&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;forget things&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;introduce yourself&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;depend on the team&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;ask for help&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;not know everything&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;have quiet days&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;have loud days, to talk, joke and laugh&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;put your headphones on&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;say “No” when you’re too busy&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;make mistakes&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;sing&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;sigh&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;not check your email out of hours&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;not check your email constantly during hours&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;just Slack it&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;walk over and ask someone face-to-face&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;go somewhere else to concentrate&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;offer feedback on other people’s work&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;challenge things you’re not comfortable with&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;say yes when anyone does a coffee run&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;prefer tea&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;snack&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;have a messy desk&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;have a tidy desk&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;work how you like to work&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;ask the management to fix it&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;have off-days&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;have days off&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://gds.blog.gov.uk/2016/05/25/its-ok-to-say-whats-ok/&quot;&gt;It’s ok to say what’s ok&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 05 Sep 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/good_job/2016/09/05/ok-working-rules.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/good_job/2016/09/05/ok-working-rules.html</guid>
        
        <category>bonheur</category>
        
        <category>faire a plusieurs</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>C'est &quot;mon&quot; ou &quot;ton&quot; ordinateur ?</title>
        <description>&lt;p&gt;Quelle différence y a-t-il, dans les interfaces de nos outils numériques, quand la machine affiche dans les menus “Mes photos” ou bien “Vos dossiers” ? Une question bête et finalement captivante à laquelle répond cet article de John Saito.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;L’ensemble de l’article pose des questions (et apporte des réponses) intéressantes, dont &lt;em&gt;ATTENTION SPOILER&lt;/em&gt; voici directement les conclusions :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;There are widely differing opinions on this, but here are the general guidelines I like to follow :&lt;/p&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;When to use me&lt;/strong&gt;: Use I, me, my, or mine when the user is interacting with the product, like clicking a button or selecting a checkbox. But only add these words if you absolutely need to for clarity.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;When to use you&lt;/strong&gt;: Use you or your when your product is asking questions, giving instructions, or describing things to the user. Just imagine what a personal assistant might say.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://medium.com/@jsaito/is-this-my-interface-or-yours-b09a7a795256#.kyixt8is5&quot;&gt;Is this my interface or yours?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 04 Sep 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/09/04/mon-ton-ordinateur.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/09/04/mon-ton-ordinateur.html</guid>
        
        <category>ui/ux</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Les fashion faux pas des formulaires</title>
        <description>&lt;p&gt;Article à base d’illustrations en do/don’t autour du design de formulaire. Je retrouve dans la colonne des “Don’t” beaucoup des habitudes de ma boîte actuelle (et donc des miennes)…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rappels à garder sous le coude !&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://uxdesign.cc/design-better-forms-96fadca0f49c#.76bysrvmn&quot;&gt;Design Better Forms&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 21 Aug 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/08/21/does-design-formulaires.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/08/21/does-design-formulaires.html</guid>
        
        <category>design</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La civic tech ne dope que les meilleurs athlètes</title>
        <description>&lt;p&gt;Encore une ressource autour de la civic tech, mais plus riche en analyse et en réserve que bon nombre d’écrits parcourus ces derniers temps. Et la réserve sur les phénomènes tech en vogue, j’aime bien.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Cet &lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/smart-cities/article/2016/07/14/civic-tech-des-applis-pour-doper-la-democratie-participative_4969481_4811534.html&quot;&gt;article du Monde&lt;/a&gt; s’attache à croiser les regards de créateurs d’applications censés booster la démocratie et de leurs clients, collectivités territoriales ouvertes à l’expérimentation.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;impliquer-les-catgories-dj-les-plus-investies&quot;&gt;Impliquer les catégories déjà les plus investies&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Parmi les constats dressés, le suivant :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Les différentes plateformes visent le même public de jeunes actifs connectés qui s’intéressent à la vie de leur quartier, mais n’ont ni le temps ni l’envie de participer aux réunions municipales. Selon un sondage réalisé auprès d’élus en mars dernier par le think tank Décider ensemble, seul un tiers des municipalités qui ont déployé ces outils estiment toucher des publics nouveaux.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Si l’on en croit le ressenti des élus, ces plateformes ne permettraient d’&lt;strong&gt;impliquer qu’un nombre marginale de nouvelles têtes&lt;/strong&gt;, et ces têtes seraient déjà bien intégrées à la cité. Ce n’est pas forcément un échec : réussir à faire participer des personnes, certes dotée d’un bon capital mais qui se tenaient à l’écart du politique, est déjà une victoire en soi. Mais ce n’est pas suffisant. En tout cas, ça ne me suffit pas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce qui m’intéresse, ce sont tous ces gens qui se foutent de la chose publique, ont l’impression que ça ne sert à rien de l’ouvrir car de toute façon on ne les écoute pas, et que “c’est comme ça”, rien ne changera jamais vraiment. Pour faire basculer ceux-là, l’apparition d’une nouvelle appli sur leur smartphone (pour ceux qui en ont un…) ne suffira jamais. C’est avant tout un gros boulot de terrain, de proximité, qui est à mener. L’outil technologique ne doit venir que dans un second temps, en prolongement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’une de mes craintes est aussi que ça ne remette le politique entre les mains que de ceux qui ont déjà le plus facilement accès à l’arène publique. Je n’aimerais pas que, sous couvert d’avoir récolté X avis de la part de la population blanche active trentenaire diplomée, les municipalités se targuent d’avoir l’assentiment de l’ensemble de leurs administrés pour justifier des mesures peut-être discutables.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;faire-participer-ou-communiquer-plus-efficacement-&quot;&gt;Faire participer, ou communiquer plus efficacement ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Autre constat relevé par l’article, celui de la &lt;strong&gt;logique “top-down”&lt;/strong&gt;, l’enjeu de communication politique dans laquelle s’ancre souvent la commande publique autour des outils civic tech :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;L’enquête du think tank Décider ensemble montre que les motivations des collectivités s’inscrivent souvent dans une dynamique verticale et descendante, plutôt que réellement participative. Interrogées sur leurs besoins, les municipalités citent d’abord la mise à disposition d’informations (70 %) loin derrière l’objectif de « faire émerger des idees, éclairer la décision » (30 %).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Il y a encore quelques réflexes à faire émerger et des mentalités à faire évoluer pour que les outils de la civic tech puissent vraiment révéler leur potentiel et servir la population.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;variabilit-de-lthique&quot;&gt;Variabilité de l’éthique&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dernier point intéressant, l’esquisse des différents échelons éthiques sur lesquels se situent les solutions civic tech, allant du comportement franchement crasseux et dangereux à l’éthique au top. Sur la gestion des données récoltées, Le Monde informe par exemple que certaines appli (Fluicity) ne &lt;strong&gt;livre aux mairies que des métadonnées&lt;/strong&gt;, alors que d’autres (Neocity, oui je balance mais en même temps c’est dans l’article hein) &lt;strong&gt;ouvre leur base de données aux municipalités&lt;/strong&gt; qui peuvent accéder à l’identité des participants à un sondage, et même les géolocaliser sur une carte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un dernier point sur les &lt;strong&gt;solutions open source&lt;/strong&gt; (donc transparentes, adaptables, réutilisables..) du marché (coucou Democracy OS). Ca me donne envie de construire mon propre barème d’estimation éthique des outils technologiques tiens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/smart-cities/article/2016/07/14/civic-tech-des-applis-pour-doper-la-democratie-participative_4969481_4811534.html&quot;&gt;« Civic Tech » : des applis pour doper la démocratie en ville&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 11 Aug 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/08/11/civic-tech-multiplie-appli.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/08/11/civic-tech-multiplie-appli.html</guid>
        
        <category>civic tech</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Radiographie d'un site 1 - Moments d'invention 2016</title>
        <description>&lt;p&gt;Quand je tombe sur des sites qui donnent une impression un peu “la classe” tout en paraissant d’un niveau technique atteignable, j’aime bien chercher comment il a été fait. Ca me permet de faire une veille dynamique, en condition réelle, en observant les outils qui sont concrètement utilisés et éprouvés.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Alors que je retombe ce soir dans mon vice (“Oh le joli site ! hop, ouverture de la console de mon navigateur, hop, trifouille dans le &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/code&gt;…), je me dit que je ferais aussi bien de commencer une série de radiographie de sites.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;radiographie-n1---moments-dinvention-2016&quot;&gt;Radiographie n°1 - Moments d’invention 2016&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le site en question : &lt;a href=&quot;http://www.grand-nancy.org/gn/momentsdinvention/intro.php&quot;&gt;Moments d’invention 2016&lt;/a&gt;, un événement qui a l’air assez à la rentrée à Nancy.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;back&quot;&gt;Back&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pas grand chose à sortir sur le back. C’est du PHP, mais wappalizer n’arrive pas à m’en dire plus. Framework fait maison ?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;front&quot;&gt;Front&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Là, c’est + intéressant. C’est ici surtout que réside l’effet whaou, et j’ai pu repérer deux ou trois trucs.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Menu principal qui repousse le reste de la page : merci à &lt;a href=&quot;http://tympanus.net/codrops/&quot;&gt;codrops&lt;/a&gt;, fournisseur officel d’effets wahou pour des générations de développeurs (&lt;a href=&quot;http://tympanus.net/Development/OffCanvasMenuEffects/topexpand.html&quot;&gt;lien vers la demo du menu&lt;/a&gt;),&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Transition en douceur des pages : &lt;a href=&quot;https://github.com/miguel-perez/smoothState.js&quot;&gt;smoothState.js&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://daneden.github.io/animate.css/&quot;&gt;animate.css&lt;/a&gt;, un grand classique pour l’animation d’éléments !&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;un helper pour gérer facilement les classes css en js : &lt;a href=&quot;https://github.com/desandro/classie&quot;&gt;classie&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;auteur&quot;&gt;Auteur&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pas réussi à trouver de crédits sur le site, si vous savez qui en est à l’origine, ça m’intéresse !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://www.grand-nancy.org/gn/momentsdinvention/intro.php&quot;&gt;Moment d’invention 2016&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 08 Aug 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/08/08/radiographie-01.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/08/08/radiographie-01.html</guid>
        
        <category>radiographie</category>
        
        <category>toolkit</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
