<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marges</title>
    <description>Prise de notes des internets de claire zuliani</description>
    <link>http://marges.clairezuliani.com/</link>
    <atom:link href="http://marges.clairezuliani.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 13 Mar 2018 13:52:47 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Mar 2018 13:52:47 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.3.1</generator>
    
      <item>
        <title>Je passe trop de temps sur internet - semaine 10</title>
        <description>&lt;p&gt;Ca faisait looongtemps ! Ca y est, je recommence un peu à respirer, et à trouver le temps de lire et écrire un peu. Et vraiment, ça fait me fait un bien fou :)&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Au programme : une veille pas énorme et recyclée, mais c’est histoire de se remettre en selle, hein.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;communs-et-civic-tech&quot;&gt;Communs et civic tech&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/open-source-politics/pourquoi-et-comment-nous-choisissons-de-construire-un-mod%C3%A8le-%C3%A9conomique-fond%C3%A9-sur-des-biens-communs-6c4f3ec3c075&quot;&gt;Pourquoi et comment nous choisissons de construire un modèle économique fondé sur des biens communs numériques.&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; Les copains d’Open Source Politics expliquent toujours aussi bien leur philosophie d’action tout en dressant le portrait d’un secteur civic tech non exempt de risques ou clivages. Je partage leur vision. Construisons des biens communs numériques.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://scinfolex.com/2018/03/02/coopyright-une-licence-a-reciprocite-pour-faire-le-lien-entre-communs-et-ess/&quot;&gt;Coopyright : enfin une licence à réciprocité pour faire le lien entre Communs et ESS ?&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : Lionel Maurel explique la façon dont il a pensé une licence à réciprocité renforcée qui ne sorte pas du néant, mais réutilise des briques connues des creative commons. J’en ai eu une explication en live lors de la dernière rencontre Plateformes en Communs (c’est la licence qui est expérimenté par la Coop des Communs), et c’est top.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://vecam.org/La-compostabilite-pour-un-ecosysteme-de-projets-vivaces&quot;&gt;La compostabilité : pour un écosystème de projets vivaces&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : Laurent Marseault nous parle de compostabilité des projets et des idées : de l’importance de capitaliser, de penser très tôt à ce qu’il restera d’un projet après sa mort, pour vraiment permettre sa réutilisation. Passionnant, et ça fait pour moi écho avec certains des questionnements qui irriguent l’écosystème Plateformes en communs.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-vieux-liens-qui-traînaient-sous-les-meubles&quot;&gt;Les vieux liens qui traînaient sous les meubles&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Voilà des liens sauvés et commentés il y a quelques semaines (mois ?). Histoire qu’ils ne moisissent pas complètement, je les sors à l’air libre.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.lagazettedescommunes.com/539614/mounir-mahjoubi-annonce-des-schemas-departementaux-pour-linclusion-numerique/&quot;&gt;Mounir Mahjoubi annonce des schémas départementaux pour l’inclusion numérique&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : d’ici l’été prochain, chaque département devrait être doté d’un schéma qui identifie le type de public exclu du numérique et l’offre d’accompagnement présente sur le territoire.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.lagazettedescommunes.com/539516/forum-des-interconnectes-comment-la-digitalisation-bouscule-les-territoires/&quot;&gt;Un réseau d’incubateurs publics territoriaux ? &lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : beta.gouv annonce au même moment le lancement prochain d’un « réseau d’incubateurs publics à l’échelle des territoire qui prendra la forme d’une plate forme d’entraide et de partage pour faire naître des start up portées par des agents des villes, des départements et des régions ». A suivre.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/@sts_news/design-thinking-is-kind-of-like-syphilis-its-contagious-and-rots-your-brains-842ed078af29&quot;&gt;Design Thinking is Kind of Like Syphilis — It’s Contagious and Rots Your Brains&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : c’est long et ça égratigne bien comme il faut le design thinking.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://highline.huffingtonpost.com/articles/en/poor-millennials/&quot;&gt;Poor millenials&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : c’est joli, c’est bien pensé, c’est flippant&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 12 Mar 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2018/03/12/liens-semaine-10.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2018/03/12/liens-semaine-10.html</guid>
        
        <category>hebdomalink</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Rencontres de la participation 2018, continuons le combat</title>
        <description>&lt;p&gt;A la deuxième édition des Rencontres de la participation, il y avait plein d’agents publics engagés et plus ou moins lessivés, quelques élus plus ou moins inspirés, et au moins une développeuse les oreilles grandes ouvertes.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;J’ai donc entamé (ou presque) la tournée 2018 des déplacements nationaux par un événement plutôt ciblé fonction publique : les &lt;a href=&quot;https://www.rencontres-participation.fr&quot;&gt;rencontres de la participation&lt;/a&gt;. La raison de ma venue : plusieurs plénières ou ateliers clairement orientés “Participation et numérique” et la tenue de l’événement à Lille comme prétexte pour espérer croiser l’écosystème des communs lillois.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;leffet-boomerang-des-gadgets-participatifs-numériques&quot;&gt;L’effet boomerang des gadgets participatifs numériques&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un premier enseignement tiré dès la plénière d’ouverture : la participation est une démarche qui doit être gérée et suivie, sous peine de se prendre un vilain retour de bâton.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lors de la plénière, les organisateurs nous invitent à poser nos questions aux orateurs via un dispositif numérique (&lt;a href=&quot;https://www.sli.do/&quot;&gt;www.sli.do&lt;/a&gt; en l’occurrence), les questions étant affichées en temps réel sur un écran sur scène. L’écran est dans le dos des orateurs (qui doivent donc se retourner pour le voir), face au public. Ce qui permet immédiatement à ce dernier de se rendre compte lorsque des questions posées (sur la non parité des panels, par exemple) disparaissent soudainement. Sans surprise, face à ce qui apparait comme de la modération abusive, l’écran des questions se transforme alors en arène à trolls, alors que les experts continuent à discuter entre eux sans tenir compte de leur audience.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/ClaireM/status/971322882444922880&quot;&gt;“La vraie vie, c’est dans la dernière question que ça se passe “&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brillant exemple de ce qu’il ne faut surtout pas faire.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;des-initiatives-à-suivre&quot;&gt;Des initiatives à suivre&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;J’en découvre un peu plus sur le &lt;a href=&quot;https://fonda.asso.fr/ressources/le-carrefour-des-innovations-sociales&quot;&gt;carrefour des innovations sociales&lt;/a&gt;, proposé par le Commissariat Général à l’Egalité des Territoires (CGET) et l’&lt;a href=&quot;http://unadel.org/&quot;&gt;Unadel&lt;/a&gt; (Union Nationale des Acteurs et Structures du Développement Local). C’est un projet issu du programme &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/socialconnect/&quot;&gt;Entrepreneur d’Intérêt Général&lt;/a&gt;, et ça me fait bien plaisir de voir qu’il s’est mis en branle rapidement pour de vrai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur quoi part-on ? Sur une solution de scrapping (robot qui va analyser et récupérer des informations sur une page web) des sites des structures de l’innovation sociale partenaires, pour récupérer des informations sur leur identité, leurs projets, et rendre visible des écosystèmes territoriaux. Je reconnais plein de vertus à la solution technique choisie (le scrapping demande de la part des structures un moindre effort technique, pas de redondance dans la saisie de leurs informations…) et j’aimerais bien en savoir plus sur le fonctionnement concret. Ca tombe bien, la solution sera open source :).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les intervenants soulignent déjà que le projet a permis de tisser de nouveaux liens entre les différents partenaires. Espérons que ça se poursuive après la sortie officielle (en avril, nous a-t-on dit).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a aussi eu présentation de ou référence à des solutions moins séduisantes (fermées, propriétaires…), que j’annote pour mémoire (&lt;a href=&quot;https://www.fr.jamespot.com/&quot;&gt;jamespot&lt;/a&gt;, réseau social d’entreprise).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;choix-techniques-et-postures-politiques&quot;&gt;Choix techniques et postures politiques&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un débat sur le “recours au numérique dans les processus de participation” a été l’occasion de véritables échanges contradictoires plutôt chouettes. Sur le principe, tout le monde dira que la participation, c’est bien, que les règles du jeu doivent être claires, que la démarche doit être sincère… Pourtant, il y a plein de façons différentes de penser la participation, et des succès très variables des démarches. Alors, à quel moment est-ce qu’on entre dans le détail pour quitter des propos de surface consensuels entendus mille fois ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certaines questions allient à la fois un côté terre à terre hyper concret, à la fois des possibilités de réponses très différenciées, qualités qui permettent de révéler de vraies postures politiques. Et c’est là que ça devient enfin intéressant. Exemples relevés lors de cette table ronde :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;La modération des contributions à une consultation : a priori ou a posteriori ? (là-dessus, j’ai une opinion claire)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’inscription à une plateforme de consultation : avec identité vérifiée imposée, ou anonymat possible ? (pour moi ça dépend d’abord des objectifs de la consultation. Ensuite, il y a toujours la question de la sécurité des plateformes de vote en ligne)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Et toujours cette interrogation qui irrigue nombre des échanges : qui doit décider à la fin ? Les élus ou les citoyens ? Où placer le curseur entre démocratie représentative et démocratie participative ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce que révèle les positions sur ces questions ? Le degré de confiance en ses concitoyens, la priorisation entre le souhait d’une expression maximale et diversifiée ou la sécurité… Passionnant.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;une-démarche-de-design-dans-le-détail&quot;&gt;Une démarche de design dans le détail&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Stéphane Vincent, délégué général de la 27e Région, est venu parlé de la démarche de laboratoire d’innovation. C’est très chouette d’entendre parler dans le détail d’une démarche de design, de ce qui l’anime et des convictions sur laquelles elle se fonde (qu’on soit d’accord avec ou pas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les éléments qui m’ont le plus marquée :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;la possibilité d’avoir un positionnement bâtard, &lt;strong&gt;ni dans le conseil, ni dans la recherche&lt;/strong&gt; (“Action Tank”, recherche action…),&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la volonté de rester une petite structure (une douzaine de personnes). Plutôt que d’agrandir la structure, préférer &lt;strong&gt;agrandir l’écosystème&lt;/strong&gt; de partenaires dans lequel on s’inscrit,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“Que quelqu’un me cite une politique publique qui a été améliorée suite à une évaluation !” (sur le constat que le cycle de vie des politiques publiques est en panne, car les institutionnels ne sont pas assez connectés au terrain, qu’il n’y a pas de boucle de rétroaction…),&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;le &lt;strong&gt;syndrome du chef de projet&lt;/strong&gt; : injonction à faire de la transversalité sans donner ni le pouvoir ni les moyens de le faire,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“on ne peut plus parler de gestion des risques, car &lt;strong&gt;on ne peut plus évaluer les risques&lt;/strong&gt;, dans le contexte d’incertitude totale dans lequel on est”,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;mise en garde &lt;strong&gt;contre les focus group&lt;/strong&gt;, réunion de 2 heures où on n’a que les intéressés (partisans et opposants farouches) qui déroulent leur discours. A la place : immersion longue,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ne pas chercher la représentativité des personnes rencontrées, mais se focaliser plutôt sur les cas extrèmes (dans le cas d’un projet dans une médiathèque : les usagers experts qui y vont 4 fois par jour et ceux qui n’y mettent jamais les pieds, par exemple),&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mener l’expérience comme une enquête, ramener des preuves (photos),&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Privilégier les projets d’usage sur les projets architecturaux,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pour que ça marche, il faut jouer sur la désirabilité du projet : il faut que le projet soit poétique. Ne pas être dans la rationalité, réintroduire du sensible,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ne pas s’intéresser aux besoins, mais plutôt être focalisé sur l’identification des usages et des pratiques,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A la fin d’une expérience, rédaction d’un &lt;strong&gt;anti-rapport&lt;/strong&gt;, court et sans jargon, pour en rendre compte,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mener des démarches expérimentales sur des équipements, c’est plus simple car l’objet est tangible. “Est-ce qu’on peut faire des marchés publics orientés usagers ?”,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dans le monde, jusqu’ici, 2 laboratoires d’innovation sur 3 échouaient. Soit parce qu’ils étaient tellement gentillets qu’ils ne servaient à rien, soient parce qu’ils étaient tellement pirate et poil à gratter que les politiques préféraient les mettre sous le tapis,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“Ca ne peut marcher que si ce sont les agents eux-mêmes qui construisent le laboratoire.” Leur apprendre à penser comme des sociologues, des designers, même s’ils ne le seront jamais,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“L’empathie, c’est fatigant”,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“On sait dès le début si ça va pas marcher”, grâce aux critères suivants :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;quelles sont les chances de mise en oeuvre réelle du projet ? (est-ce que le projet est là pour amuser la galerie ? Occuper un élu ? Légitimer un choix déjà fait ?)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;est-ce qu’on a le droit de travailler avec les gens, TOUS les gens ? (même les opposants)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;est-ce que le sujet est pluridisciplinaire ? (la méthodologie de la 27e région marche mieux sur les sujets bizarroïdes. Sur les mono-disciplinaires, il y a déjà des spécialistes qui peuvent suffire)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;est-ce que l’expérimentation est co-financée ? Important pour éviter que celui qui paye décide tout. A la place, on créé du bien commun puisque ça n’appartient à personne en particulier.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Est-ce que les principaux concernés sont vraiment enthousiastes ?&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Une démarche de design a forcément des effets collatéraux qu’il faut autant que possible anticiper (informer, prendre soin des gens, être intraitable sur l’éthique et la responsabilité)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-autres-découvertes-en-vrac&quot;&gt;Les autres découvertes en vrac&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Très belle édition d’un &lt;a href=&quot;http://hauts.tiers-lieux.org/cahier/&quot;&gt;cahier d’activités pour créer son tiers-lieu&lt;/a&gt; (et son &lt;a href=&quot;https://github.com/le-poplab/cahier-activite-tiers-lieux&quot;&gt;code source&lt;/a&gt; !)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Découverte d’un jeu de rôle top pour questionner ses pôstures (dans le Jeu du roi et de la Reine, vous êtes plutôt sage, bâtisseur, artiste, guerrier ou inconnu ?)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;dautres-retours-ailleurs&quot;&gt;D’autres retours, ailleurs&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.lagazettedescommunes.com/553455/aux-rencontres-nationales-de-la-participation-le-local-a-lhonneur/&quot;&gt;Aux rencontres nationales de la participation, le local à l’honneur&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 09 Mar 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2018/03/09/rencontres-participation-2018.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2018/03/09/rencontres-participation-2018.html</guid>
        
        <category>evenement</category>
        
        <category>civic tech</category>
        
        <category>collectivites</category>
        
        <category>open source</category>
        
        <category>design</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>C'est le printemps, c'est le mouvement</title>
        <description>&lt;p&gt;Dans les mois qui viennent, je retrouve un peu de latitude pour quitter mon bureau. Alors j’ai prévu de recommencer à arpenter la France en long, en large et en travers. Comme j’aime bien rencontrer du monde, je partage ici mes prévisions de déplacement. Si jamais vous vous trouvez dans les coins où je me rends, ou si vous vous rendez aux mêmes événements, bipez-moi qu’on discute autour d’un café ou d’une bière (ou d’un roibos) (ou d’un sirop) (ou d’un verre de vin).&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Du 6 au 9 mars - Lille (59)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A l’occasion des &lt;a href=&quot;https://www.rencontres-participation.fr&quot;&gt;Rencontres de la participation&lt;/a&gt;, dont je suivrai les conf’ et ateliers orientés numérique avec intérêt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Du 16 au 19 mars - Sainte-Marie-aux-Mines (68)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour un &lt;a href=&quot;https://labocollectif.wordpress.com/2018/02/17/223/&quot;&gt;atelier autour de l’Intelligence Collective&lt;/a&gt;, animé par une très chouette femme rencontrée l’an passé aux &lt;a href=&quot;{ site.baseurl }/binary_transition/2017/09/07/co-construire-2017.html&quot;&gt;rencontres CO-COnstruire&lt;/a&gt; à Tournai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Du 26 au 27 mars - Paris (75)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un petit passage parisien pour bénévoler gaiement à la &lt;a href=&quot;http://freelancefair.org/&quot;&gt;Freelance Fair&lt;/a&gt;, et retrouver plein de monde d’&lt;a href=&quot;http://happy-dev.fr/&quot;&gt;Happy Dev&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le 17 avril - Metz (57)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’y étais l’an dernier, j’y retourne cette année. Cette fois, l’&lt;a href=&quot;http://www.interconnectes.com/intercotour/&quot;&gt;Interco Tour&lt;/a&gt; des Interconnectés (association de conseil et promotion du numérique pour les collectivités locales) passe par Metz ! Un passage raccourci en fin de journée puisque dans la foulée je file à…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Du 17 au 22 avril - Lyon (69)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notamment pour &lt;a href=&quot;https://mixitconf.org/2018&quot;&gt;Mix-It&lt;/a&gt;, où je parlerai morte de trouille aux côtés de Thomas Parisot. Ce sera aussi l’occasion de revoir plein de copains (ouiiii) !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Du 24 au 28 mai - Anduze (30)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme j’avais vraiment bien aimé ça l’an dernier, je retourne à &lt;a href=&quot;&quot;&gt;SudWeb&lt;/a&gt;. Mais cette fois-ci en tant que personne qui parle, toute seule, pas longtemps après Edwy Plenel. Après une première entrée en matière à Mix-It, encore une belle occasion d’avoir bien les chocottes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Du 21 au 23 juin - Paris (75)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Curieuse de voir à quoi ressemble le remix de Futur en Seine, &lt;a href=&quot;https://blog.futuresfestivals.com/futur-seine-devient-futur-e-s/&quot;&gt;Futur.e.s&lt;/a&gt;, je me réserve quelques jours pour retourner à la capitale aux beaux jours.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Du 3 au 6 juillet - Brest (29)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai découvert l’an dernier l’écosystème francophone de la coopération, et j’ai beaucoup aimé les personnes que j’y ai croisé. Le prochain rendez-vous, c’est le &lt;a href=&quot;http://forum-usages-cooperatifs.net/index.php/Accueil&quot;&gt;Forum des Usages Coopératifs&lt;/a&gt; à Brest cet été, j’ai balisé la période dans mon agenda. (Pas de bol, &lt;a href=&quot;http://agileopenfrance.com/saison/ete2018/&quot;&gt;Open Agile France&lt;/a&gt; se déroule exactement aux mêmes dates, et dans un coin pas vraiment conciliable…) géographiquement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon, bin à bientôt alors.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 06 Mar 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2018/03/06/c-est-le-printemps-en-mouvement.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2018/03/06/c-est-le-printemps-en-mouvement.html</guid>
        
        <category>evenement</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A mon compte + 1 an, déjà !</title>
        <description>&lt;p&gt;Janvier. La saison de fleuraison des bonnes résolutions châtoyantes. C’est aussi la saison durant laquelle j’ai viré de bord, l’an dernier, quittant un emploi spécialisé au sein d’une petite équipe pour prendre la barre de ma propre barque en me mettant à mon compte. Janvier, c’est le temps des bilans et des coups d’oeil dans le rétro. C’est le moment de ressortir son plan de vol, faire le point sur sa trajectoire et esquisser la suite du chemin. En route !&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-lassaut-des-communautés-&quot;&gt;A l’assaut des communautés !&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se mettre à son compte, c’est choisir de quoi et comment on remplit son temps. Grand luxe. Vu que je me retrouvais seule toute pleine de curiosité, l’une de mes priorités à été l’an passé de partir en quête de communautés affinitaires. Où trouver de nouveaux copains ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors, j’ai arpenté les routes de France et de Wallonie, en croisant les thématiques : design et éthique, web du sud, économie collaborative, coopération et intelligence collective, numérique et collectivités… (itinéraire gps grosso modo retraçable à partir du tag &lt;a href=&quot;/tags/evenement/&quot;&gt;événement&lt;/a&gt;)). Bref, ça refète pas mal une année qui a été assez plurielle en termes de centres d’intérêt.&lt;br /&gt;
Bonus : je crois que j’ai commencé à trouver des copains et des copines et que j’identifie mieux mes affinités de coeur :)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-lassaut-de-nouvelles-compétences-techniques---ou-pas-tant-que-ça-finalement&quot;&gt;A l’assaut de nouvelles compétences techniques !  …ou pas tant que ça, finalement&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En janvier dernier, j’avais de folles ambitions : j’allais acquérir de nouvelles compétences techniques, un truc de fou ! Enfin prendre le temps d’apprendre convenablement javascript ! Partir à l’assaut de react ou vue ! Plonger dans node ! Et puis, comme prévu, rien ne s’est passé comme prévu. Par la force des choses (et plus particulièrement par la force des besoins des projets auxquels j’ai participé), j’ai surtout étendu des compétences existantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sans l’avoir anticipé, je me suis retrouvée à consolider mes capacités d’intégration (je commence à vraiment comprendre comment ça marche, flexbox), ou à creuser la configuration de serveur (sans plaisir, et avec le sentiment que ce que je met en place reste très amateur. Faudra que je trouve des solutions plus satisfaisantes). Cette situation s’explique peut-être par la typologie de mes clients ? Avec les petites structures qui ont des moyens limités, il faut souvent être la personne qui sait un peu tout faire, au moins de façon basique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A côté de ça, des engagements associatifs m’ont permis d’expérimenter encore un peu plus autour des générateurs de sites statiques (avec le combo Jekyll + netlify CMS). Mais damned, pas encore réussit à monétiser ces technologies (un jour, oui, un jour).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sactivismer-cest-la-santé&quot;&gt;S’activismer, c’est la santé&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comme j’aime bien faire des choses et que je suis une irréductible optimiste critique minoritaire, à côté du travail je m’investis dans différentes initiatives qui me font plaisir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’abord, au niveau local, parce que c’est là que je vis. J’ai surtout passé du temps dans un &lt;a href=&quot;https://www.3eme-rive.org/&quot;&gt;projet de café associatif&lt;/a&gt;, et continué à filer des coups de main très ponctuels à &lt;a href=&quot;http://epinal-en-transition.fr/&quot;&gt;Epinal en Transition&lt;/a&gt;. Et lu Vosges Matin avec assiduité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et puis au niveau national, pour des thématiques plus amples qui n’ont pas d’ancrage local par chez moi. C’est comme ça que je me retrouve à contribuer à petite échelle à &lt;a href=&quot;http://plateformes.coopdescommuns.org/&quot;&gt;Plateformes en communs&lt;/a&gt; groupe de travail de la Coop des communs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce type d’engagement à différentes échelles, je kiffe. Ca fait parti des actions qui me donnent le plus l’impression de faire quelque chose d’important. Par contre, je me suis faite méchamment débordée par le travail sur le dernier tiers d’année, et la conjugaison des engagements tout court avec les engagements professionnels a été bien rude. Et c’est plutôt le turbin qui a gagné.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comment articuler tout ça à l’avenir ? Réussir à me faire rémunérer un peu sur mes engagements ? Me faire plus justement payer sur le boulot rémunéré pour pouvoir consacrer plus de temps à côté à du travail bénévole ? Lancer une étude sur le modèle économique des contributeurs aux communs, histoire de trouver l’inspiration ?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-gens-plus-que-le-terminal-&quot;&gt;Les gens, plus que le terminal ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’un des éléments les plus précieux que je retire de cette année, c’est peut-être un éclaircissement de mes préférences et de vers où je veux aller. L’intuition que j’ai et qui me guide, c’est que développer des compétences résolument humaines et les transmettre aura de plus en plus de sens et d’importance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les technologies évoluent et se diversifient hyper vite aujourd’hui, et je ne vois pas de sens à courir après un train tout fou inarrêtable. Bien maîtriser les bases, savoir proposer des solutions adéquates pour vérifier des hypothèses ou satisfaire les premières exigences et savoir orienter intelligemment les autres demandes, c’est plutôt ça mon ambition technique. Je crois que je préfère la bricole maïeutique à la haute technicité. En plus, une grosse partie de mes compétences techniques actuelles va très certainement être automatisée prochainement. Pas de raison que les robots piquent les boulots que des autres :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par contre, là où robots et intelligences artificielles devraient être plus en galère, c’est sur l’accompagnement de l’humain : permettre aux individus de comprendre ce qu’ils veulent vraiment, accompagner les groupes pour qu’ils arrivent à faire des choses ensemble sans se bouffer, ce genre de choses. Cette année, je me suis surprise à lire de plus en plus de littérature spécialisée en sciences humaines : intelligence collective, facilitation, psychologie cognitive, coopération, agilité, psychologie sociale… Je croise et apprends de personnes pour lesquelles ces domaines sont des évidences depuis déjà quelques temps, et je prends vachement de plaisir aujourd’hui à enfin rattraper quelques wagons (chacun son rythme, hein. Je suis sortie de ma grotte y’a un an :)). De fil en aiguille, j’ai donné il y quelques temps ma première séance de formation sur les outils et méthodes de la coopération, et c’était chouette.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors quoi ? Ca y est, je veux abandonner le code ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clairement pas tout de suite, non. Parce que l’humain peut être sacrément fatigant et usant. Mine de rien, la binarité et l’immédiateté du code, ça a un côté reposant face au foutu facteur humain. Ca mobilise une autre configuration du cerveau, autrement créative, et cette alternance me plaît. Sûrement un équilibre à trouver, qui me tend les bras, dans l’articulation entre ces deux types d’activité !&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;et-si-cétait-à-refaire-&quot;&gt;Et si c’était à refaire ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Je re-signe. L’obligation d’apprendre en permanence dans plein de domaines, j’aime. La sensation que rien n’est déterminé et qu’une multitude de possibles sont ouverts, j’aime aussi (et j’apprends à gérer l’angoisse qui va avec). Mais j’ai conscience d’être en position privilégiée : mon double statut de chômeuse-freelance m’aide à ne pas paniquer face à cette multitude de choix possibles, dans la crainte de faire le “mauvais” choix (vue que mes indemnités me permettent d’amortir les hors pistes). Je compte bien, d’ici que je n’aie plus cette béquille, avoir suffisamment sous le coude pour que la liberté ne me fasse plus baliser.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-liste-à-puces-du-bilan&quot;&gt;La liste à puces du bilan&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quelques données sur l’année qui vient de passer :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;3 clients différents&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;4 projets rémunérés (dont 2 en lignes fin 2017)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;1 contribution à un podcast&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;1 article publié ailleurs que sur mon carnet&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;autour de 80 heures de travail vendues, en énorme majorité à partir de septembre&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;indubitablement plus d’heures réellement effectuées…&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la pratique d’1 instrument de musique débutée&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;une quinzaine d’affiches posées dans les rues d’Epinal pour tenter de faire élire &lt;a href=&quot;http://lesculottees.blog.lemonde.fr/2016/01/11/clementine-delait-femme-a-barbe/&quot;&gt;Clémentine Delait&lt;/a&gt; à la présidence de la République (avec le succès que l’on sait)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-liste-à-puces-des-prévisions-2018&quot;&gt;La liste à puces des prévisions 2018&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ce qui me tiendrait à coeur pour l’année à venir :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Continuer à modeler mon territoire de vie, en m’investissant toujours dans des asso, en lançant des initiatives, en épaulant les acteurs locaux…&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Continuer à creuser des thématiques qui m’intéressent au niveau national : communs, plateformes, contribution…&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Savoir jouer un morceau d’Abba à la trompette&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Probablement changer de statut juridique, pour cause de risque réel de dépassement de seuil de micro-entreprise&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Peut-être bien m’agencer ? Envie de me créer une identité d’agence pour gagner de la crédibilité sur certaines des propositions que je veux faire&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Peaufiner ma méthodologie client : quel contrat je veux proposer ? Comment réussir à prendre le temps avec les clients ? Pourquoi pas essayer de vendre de l’auto-formation, sous une formule spécifique ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Donner plus d’importance au non-professionnel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Agrandir la famille&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pourquoi pas une première expérience auprès d’un agent public ? Ou d’un laboratoire d’innovation publique ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Me former en javascript (bis repetita :)) et avoir plus de billes en accessibilité&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apprendre à faire la sieste&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Me former plus sur ce qui a trait à l’accompagnement humain, la facilitation, l’animation&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Reprendre une veille qui ressemble à quelque chose :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Et puis bonne année ! (jusqu’à la fin du mois, il y a droit)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2018/01/20/solo-plus-1-an.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2018/01/20/solo-plus-1-an.html</guid>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A mon compte + 11 mois</title>
        <description>&lt;p&gt;Simili journal de bord simili mensuel épisode 11. Ce mois de novembre était tout dans la continuité d’octobre, le résumé devrait en être tout aussi rapide.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;J’ai réussi à mettre sur pause l’un des 3 projets entre lesquels je jongle et c’est déjà un vrai soulagement cognitif. Je peux donc entièrement me consacré à deux projets bien gourmands.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deux virées à Nancy pour parler DevOps, place du libre dans les collectivités (où je revois Virgile d’&lt;a href=&quot;http://www.opensourcepolitics.eu/&quot;&gt;Open Source Politics&lt;/a&gt; et rencontre &lt;a href=&quot;https://twitter.com/AnneGaelC&quot;&gt;Anne Gael&lt;/a&gt;, chouette moment), lancement d’un réseau orienté économie collaborative dans le Grand Est…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et c’est un peu tout ce que je fais du mois à côté du travail (d’autant que là j’ai plein d’articles à la bourre à lire et un programme d’atelier autour des outils de la coopération à fignoler).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zou !&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 09 Dec 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/12/09/solo-plus-11-mois.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/12/09/solo-plus-11-mois.html</guid>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A mon compte + 10 mois</title>
        <description>&lt;p&gt;Simili journal de bord simili mensuel épisode 10. Ce mois d’octobre était encore plus inexistant que le précédent, vu que c’est déjà l’heure de faire celui du mois suivant. Je compulse les pages passés de mon agenda et vous fais un résumé rapide.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;L’événement marquant, c’est probablement le lancement concret d’un nouveau projet avec l’association &lt;a href=&quot;http://www.project-mirador.org/&quot;&gt;Mirador&lt;/a&gt;. Je mets en oeuvre, enfin, des méthodologies qu’il me tenait à coeur d’expérimenter, lors d’une semaine de résidence auprès des premiers concernés. Je reste encore un peu mystérieuse pour le moment mais un article sur certains aspects de l’expérience ne devrait pas tarder à pointer le bout de son nez sur &lt;a href=&quot;http://24joursdeweb.fr/&quot;&gt;24 jours de web&lt;/a&gt; (merci à eux de m’avoir laissé une case !). Au passage, faites donc un tour sur ce calendrier, y’a plein d’articles chouettes (mais ça s’adresse plutôt aux gens de la profession, j’avoue).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En octobre, j’apprends la dure vie de freelance. Les estimations mauvaises dans des contextes complexes et intenables, les négociations sincères et droit dans ses bottes avec des clients… Des moments un peu stressants mais qui finissent bien (contente !), merci à tous ceux qui m’ont conseillée et accompagnée là-dedans !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me suis quand même permise une rapide virée parisienne en début de mois. Les ateliers de Paris Web furent un excellent prétexte pour rencontrer de nouveaux gens chouettes, revoir les copains de &lt;a href=&quot;https://dtc-innovation.org/&quot;&gt;dtc innovation&lt;/a&gt;, faire coucou aux collègues d’&lt;a href=&quot;http://happy-dev.fr/&quot;&gt;Happy Dev&lt;/a&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A côté de ça, je continue la trompette, et fantasme sur tout ce que j’aurai le temps de faire en 2018 (croisement de doigts).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 08 Dec 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/12/08/solo-plus-10-mois.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/12/08/solo-plus-10-mois.html</guid>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Je passe trop de temps sur internet - semaine 47</title>
        <description>&lt;p&gt;Plus d’un mois de pause de la veille, damned. Voici donc le maigre résultat d’une veille sacrément éparse, avec parfois des liens sortis d’outre-tombe.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-plateformes-sont-nos-amies&quot;&gt;Les plateformes sont nos amies&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/@matti_sg_fr/construire-des-plateformes-num%C3%A9riques-publiques-et-communes-comme-alternative-%C3%A0-l-uberisation-ea4f6163495d&quot;&gt;Construire des plateformes numériques publiques et communes&lt;/a&gt; comme alternative à l’« uberisation »&lt;/strong&gt; : bonne analyse par Matti Schneider de ce qu’implique l’uberisation (mêlant numérisation, intermédiation et plateformisation), qui invite à faire la distinction entre &lt;em&gt;“stratégie de plateforme numérique”&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;“comportement de multinationale prédatrice”&lt;/em&gt;, ce dernier  venant &lt;em&gt;“d’une dépendance au capital-risque et à l’exigence de rentabilité à court terme qui en découle.”&lt;/em&gt;. Il invite également(et c’est là la partie la + intéressante), pour contrecarrer la captation prédatrice,  à &lt;em&gt;“créer des plateformes publiques de référencement et soutenir la création de plateformes coopératives d’intermédiation”&lt;/em&gt; (avec quelques idées de plateformes pour inspiration).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;et-dans-10-ans-on-nous-les-gens-du-web-fait-quoi-&quot;&gt;Et dans 10 ans, on (nous les gens du web) fait quoi ?&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;le-web-de-demain-a-lair-pourri&quot;&gt;Le web de demain a l’air pourri&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://staltz.com/the-web-began-dying-in-2014-heres-how.html&quot;&gt;The web began dying in 2014, here’s how&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : comment Google, Facebook, Amazon sont en train de tuer internet, en ayant réussi à capter une majeure partie du trafic, et en tendant de plus en plus à n’utiliser les protocoles d’internet que comme moyen de communication direct entre leurs nuages et l’utilisateur (voir les priorités actuelles sur l’intelligence artificielle, la réalité virtuelle, les appareils connectés…). Fin des navigateurs, fin de l’internet comme protocole peer to peer.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;-ou-lair-dêtre-sans-ligne-de-code&quot;&gt;… ou l’air d’être sans ligne de code&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.internetactu.net/2017/11/08/vers-un-design-de-la-mediation-12-reinventer-la-programmation/&quot;&gt;Vers un design de la médiation (1/2) : réinventer la programmation&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : après-demain, on arrête de pondre des lignes de code pour penser plutôt en termes de système et modèles, et être en capacité d’appréhender plus de complexité ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;pour-une-poignée-dux&quot;&gt;Pour une poignée d’UX&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;tests-hors-cadre-et-plantade&quot;&gt;Tests hors cadre et plantade&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://alistapart.com/article/what-the-failure-of-new-coke-can-teach-us-about-user-research-and-design&quot;&gt;What the Failure of New Coke Can Teach Us About User Research And Design&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : trois exemples concrets illustrant comment la façon dont sont menés des tests, leur cadre, peut influencer les interviewés et donc les résultats. Et quelques pistes pour éviter que ce soit source d’erreurs.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;lux-cest-de-lévangelisation&quot;&gt;l’UX, c’est de l’évangelisation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.muz.li/communicating-the-value-of-ux-design-7fcd173e1745&quot;&gt;Communicating the value of UX Design&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-dark-patterns-peuvent-se-cacher-là-où-on-ne-les-attends-pas&quot;&gt;Les dark patterns peuvent se cacher là où on ne les attends pas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://adactio.com/journal/13109&quot;&gt;Hooked and booked &lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : si on ne jauge les résultats de l’A/B testing (faire tester 2 versions d’un site pour déterminer lequel “fonctionne” le mieux) que sur des objectifs de croissance, d’acquisition, de consommation ; alors on ne met pas l’utilisateur au centre de sa démarche ; mais plutôt les objectifs de l’entreprise.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;et-pour-finir&quot;&gt;Et pour finir&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=8S0FDjFBj8o&quot;&gt;La meilleure des conf’ TedX ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/11/19/liens-semaine-47.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/11/19/liens-semaine-47.html</guid>
        
        <category>hebdomalink</category>
        
        <category>ui/ux</category>
        
        <category>plateformes</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A mon compte + 9 mois</title>
        <description>&lt;p&gt;Simili journal de bord simili mensuel épisode 9. Ce mois de septembre était…inexistant (c’est le seul terme qui me vienne quand je découvre, fin octobre, que j’ai tout simplement oublié de faire un récap du mois de septembre, trop occupée que j’étais à survivre dans un tunnel).&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Alors il s’est passé quoi en septembre ? C’est loin, et je n’avais laissé que quelques notes préparatoires laconiques.. Essayons de reconstituer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;des-bouchons-dans-un-tunnel&quot;&gt;Des bouchons dans un tunnel&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Je l’annonçais dans le &lt;a href=&quot;{ site.baseurl }/good_job/2017/09/17/solo-plus-8-mois.html&quot;&gt;récap’ mensuel précédent&lt;/a&gt;, j’entame une longue phase de tunnel où je jongle entre plusieurs projets en même temps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’un côté, je reprends un projet déjà existant, dont le développeur historique est parti ailleurs. Le projet me parle particulièrement : revalorisation d’un territoire par ses habitants, avec un vrai soucis de développement durable et local. Le projet s’appelle &lt;a href=&quot;https://www.clic-clac-vac.fr/&quot;&gt;Clic Clac Vac&lt;/a&gt;, c’est encore en cours (avec plein d’apprentissages et de surprise), je vous en reparlerai sûrement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’un autre côté, j’entame la création d’une place de marché non monétaire pour entreprises, en tant que développeuse back, au sein d’une équipe que je ne connais pas à la base. Là aussi, l’expérience est en cours et déjà riche d’enseignements.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’un troisième côté (il s’agit donc d’un triangle), j’entame un nouveau projet avec l’association complice &lt;a href=&quot;http://www.project-mirador.org/&quot;&gt;Mirador&lt;/a&gt;, avec laquelle j’ai déjà collaboré (&lt;a href=&quot;https://www.clairezuliani.com/projets/la-fabrique-du-monde/&quot;&gt;La fabrique du monde&lt;/a&gt;, c’était avec eux). Cette fois, il s’agit d’une plateforme de mise en relation, autour d’activités, entre personnes de culture française et personnes de culture étrangère, afin notamment de rompre la solitude de ces derniers. En septembre, nous sommes en pleine phase de recherche afin d’actualiser le cahier des charges initial : entretiens avec des habitants d’Epinal de longue date, avec des personnes étrangères installées depuis quelques années, avec des professionnels de l’accompagnement de primo-arrivants ; préparation d’une semaine de résidence participative avec un groupe de futurs utilisateurs… Le projet s’annonce passionnant.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lassociatif-en-perte-sèche&quot;&gt;L’associatif en perte sèche&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pleine d’optimisme, j’avais commencé dans l’été ou promis à différentes structures de filer un coup de main dans la mise en place de leurs sites web. Une radio associative à Strasbourg, le projet de café associatif auquel je participe, un site sur la thématiques des plateformes et des communs pour la Coop des Communs… En partant de thèmes tout fait en jekyll, le générateur de sites statiques, c’était l’affaire de quelques heures.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sauf que ce n’est jamais le cas. Les besoins sont finalement plus nombreux et spécifiques, il faut parfois intégrer dedans des solutions tierces un peu obscures, on commet quelques erreurs qui font perdre du temps…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai été amenée en cette rentrée à mettre en sommeil bon nombre de mes engagements et de mes projets associatifs en cours. Un crève-coeur, et encore désolée pour les projets temporairement laissés sur le carreau. Je me rattraperai, promis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;et-dans-les-interstices&quot;&gt;Et dans les interstices&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dans les interstices, j’ai commencé la trompette. Et c’est chouette (sauf pour les voisins).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 28 Oct 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/10/28/solo-plus-9-mois.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/10/28/solo-plus-9-mois.html</guid>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Je passe trop de temps sur internet - semaine 39</title>
        <description>&lt;p&gt;Encore une veille hebdo bien courte. Peu de liens, mais qui m’amènent à commenter. Hop !&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-algorithmes-sont-nos-amis&quot;&gt;Les algorithmes sont nos amis&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://theconversation.com/au-dela-du-mur-lalgorithme-de-facebook-mis-a-lepreuve-84295&quot;&gt;Au-delà du mur : l’algorithme de Facebook mis à l’épreuve&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : un chouette retour d’une expérience pédagogique menée en école de journalisme. Qu’est-ce qu’être actif sur le réseau social, sous une fausse identité partisane, durant les élections présidentelles, révèle du fonctionnement des algorithmes du fil d’actualité de facebook ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-ligne-maginot-de-la-médiation-numérique&quot;&gt;La ligne Maginot de la médiation numérique&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.french-digital-coalition.fr/&quot;&gt;French Digital Coalition&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : c’était en début de semaine le lancement de la coalition française pour les compétences numériques ; une initiative sur laquelle garder un oeil.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;encore-des-plateformes-toujours-du-coopérativisme&quot;&gt;Encore des plateformes, toujours du coopérativisme&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://geo.coop/story/cooperatives-uber-moment&quot;&gt;Cooperatives’ Uber Moment&lt;/a&gt; - Can Cooperatives Build Better Online Tools to Disrupt the Disrupters?&lt;/strong&gt; : très intéressant papier sur l’un des effets dramatique des uberisations en cours (à savoir : quand la machine qui sert d’intermédiaire entre un consommateur et un travailleur est programmée pour maximiser les profits des actionnaires, ça laisse peu de place à la compassion…), et sur pourquoi tout stopper, éviter les plateformes et les boycotter n’est pas la solution. L’article encourage à baser les plateformes non pas sur des priorités de profit, de croissance et de satisfaction des actionnaires, mais sur des valeurs sociales et environnementales. A trouver des solutions aussi bien pour les prochains uber coopératifs que pour les formes coopératives traditionnelles qui ont des besoins différents. A trouver ces solutions en faisant, et en tirant un parti créatif des tensions entre conservateur et radicaux, entre orthodoxie et innovation (entre lean startup et grosses assemblées démocratiques, par exemple).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-nom-des-plateformes&quot;&gt;Le nom des plateformes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Grâce à &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ehooge&quot;&gt;Emile Hooge&lt;/a&gt;, je découvre plusieurs écrits qui reviennent sur le sens du mot “plateforme”, et ce que camoufle son retour de hype.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.casilli.fr/2017/10/01/de-quoi-une-plateforme-est-elle-le-nom/&quot;&gt;De quoi une plateforme (numérique) est-elle le nom ?&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : Antonio Casilli explique les évolutions du sens de “plateforme”.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.hiig.de/en/blog/the-platform-metaphor-revisited/&quot;&gt;The Platform Metaphor, Revisited&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, par Tarleton Gillespie&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;De là découle plusieurs catégorisations et glissements, intéressants pour l’analyse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour Casili, &lt;em&gt;“la reprise capitaliste (par les plateformes numériques privées) et régalienne (par l’Etat-plateforme) de cette notion au début du XXIe siècle, est moins une imitation métaphorique qu’une récupération et un détournement de ces principes.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;1) la &lt;strong&gt;mise en commun&lt;/strong&gt; (la “polity by Commons” de Churchill) se transforme en &lt;strong&gt;“partage”&lt;/strong&gt; sur les plateformes de la soi-disant sharing economy ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2) l’&lt;strong&gt;abolition du travail salarié&lt;/strong&gt; (la critique de Winstanley de la servitude par le “work in hard drudgery for day wages”) se transforme en &lt;strong&gt;précarisation de l’emploi&lt;/strong&gt; et en glorification du “freelance” dans les plateformes d’intermédiation du travail ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;3) l’&lt;strong&gt;abolition de la propriété privée&lt;/strong&gt; (le communisme agraire des diggers) se transforme en &lt;strong&gt;“ouverture” de certaines ressources productives&lt;/strong&gt; (telles les données) dans les programmes de l’Etat-plateforme.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;L’analyse de Casilli reprends aussi celle de Gillespie, pas dénuée d’ntérêts non plus. Pour lui :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;La &lt;strong&gt;prétendue horizontalité&lt;/strong&gt; des plateformes numériques dissimule des structures hiérarchiques et les liens de subordination qui persistent malgré la rhétorique des “flat organizations” ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’insistance sur une &lt;strong&gt;structure abstraite&lt;/strong&gt; cache la pluralité d’acteurs et la diversité/conflictualité des intérêts des différentes communautés d’utilisateurs. La responsabilité sociale des plateformes, leur “empreinte” sur les sociétés semble ainsi être effacée ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;en se présentant comme des mécanismes &lt;em&gt;précis&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;autonomes&lt;/em&gt;, les plateformes servent à occulter la quantité de travail nécessaire à leur fonctionnement et à leur entretien.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ce que je mets en regard de discussions récentes sur les plateformes ouvertes, qui axaient la catégorisation de ce type de plateforme sur trois points principaux :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;la &lt;strong&gt;gouvernance&lt;/strong&gt; : comment sont prises les décisions ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la &lt;strong&gt;circulation de la valeur&lt;/strong&gt; (entre captation et réciprocité)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la &lt;strong&gt;gestion des données&lt;/strong&gt; : qui peut faire quoi des données récoltées ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Du bon grain à moudre pour identifier et caractériser les différentes formes de plateformes ?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 02 Oct 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/10/02/liens-semaine-39.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/10/02/liens-semaine-39.html</guid>
        
        <category>hebdomalink</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Je passe trop de temps sur internet - semaine 38</title>
        <description>&lt;p&gt;Une veille hebdo décousue et parcellaire. Le prochain semestre, il faut vraiment que j’organise mieux mes plannings pour pouvoir passer plus de temps sur internet.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;pas-de-miracle-civic-tech&quot;&gt;Pas de miracle civic tech&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://feedbacklabs.org/blog/cynicism-and-amnesia&quot;&gt;Cynicism, Naiveté and Amnesia&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; :  retour sur le livre “&lt;a href=&quot;https://openknowledge.worldbank.org/handle/10986/27947&quot;&gt;Civic Tech in the Global South Good&lt;/a&gt; : Assessing Technology for the Public”, de Tiago Peixoto et Micah Sifry. Il semblerait que les promesses des nouveaux outils de la civic tech de permettre une meilleure participation des citoyens ne soient pas tout à fait tenue.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;web-décroissant&quot;&gt;Web décroissant&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://css-tricks.com/creating-static-api-repository/&quot;&gt;Creating a Static API from a Repository&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : une API statique hébergée sur git. Trop bien !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;coop&quot;&gt;Coop&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.thenews.coop/122467/sector/community/taxiapp-londons-black-cab-co-op-alternative-uber/&quot;&gt;Taxiapp: &lt;/a&gt; London’s black cab co-op alternative to Uber&lt;/strong&gt; : Taxiapp, une coopérative de taxis anglais détenus par les taxi eux-même, pourrait profiter du non renouvellement de la licence de Uber à Londres.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;google-partout&quot;&gt;Google partout&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://nota-bene.org/Une-situation-qui-AMPire&quot;&gt;Une situation qui AMPire&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : les Accelerated Mobile Pages de Google, pas forcément plus performantes, mais surtout menaçante pour un internet ouvert, quand elles deviennent insidieusement obligatoires.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diversité&quot;&gt;Diversité&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://cheekmagazine.fr/geek/diversite-mixite-tech/&quot;&gt;Pourquoi y a-t-il aussi peu de diversité dans la tech ?&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : un article dense de Cheek magazine (et oui) qui revient sur l’origine du manque de diversité dans la tech, ses risques et les actions mises en oeuvre pour combattre ce manque.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;design-de-politique-design-de-service&quot;&gt;Design de politique, design de service&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://openpolicy.blog.gov.uk/2017/09/22/designing-policy/&quot;&gt;Mapping service design and policy design&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : ça faisait longtemps que j’avais pas parlé des services numériques grands-bretons. Ici, je découvre le “Policy Lab” et son tableau des différents styles d’intervention des structures publiques. La distinction entre “design du détail”, “design de services et de systèmes” et “design de politiques” donne aussi à penser.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ideo.com/blog/19-things-were-dying-to-redesign&quot;&gt;19 Things We’re Dying to Redesign&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : Ideo présente 19 brèves envies de redesign, des services d’immigration aux divertissements, en passant par la gym ou la vie avec un nouveau né.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;bitcoin-et-monnaie-locale&quot;&gt;Bitcoin et monnaie locale&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/cities/2016/apr/22/hullcoin-bitcoin-volunteers-new-way-pay&quot;&gt;HullCoins well spent?&lt;/a&gt; City’s ‘Bitcoin for volunteers’ offers a new way to pay&lt;/strong&gt; : les crypto monnaies m’emmerdent un peu et me laissent sceptique (les discussions monétaires n’ont jamais été ma tasse de thé), mais devant l’engouement de nombre de mes amis, je suis quand même de loin. Et je suis toujours contente quand j’entends parler d’autre chose que de spéculations et que je vois de vraies applications des crypto monnaires dans des objectifs qui me semblent louables (ici, un mix entre monnaie locale et système d’échange locale). Et l’article n’évacue pas les risques et défis de la démarche. Précieux !
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;Forget blockchain. What really sets HullCoin apart from other community currencies is the creation of spending power from “good deeds”.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/09/25/liens-semaine-38.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/09/25/liens-semaine-38.html</guid>
        
        <category>hebdomalink</category>
        
        <category>civic tech</category>
        
        <category>cooperative</category>
        
        <category>design</category>
        
        <category>politique</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
