<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marges</title>
    <description>Prise de notes des internets de claire zuliani</description>
    <link>http://marges.clairezuliani.com/</link>
    <atom:link href="http://marges.clairezuliani.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 14:35:46 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Apr 2017 14:35:46 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.3.1</generator>
    
      <item>
        <title>Le design de service fait cocorico</title>
        <description>&lt;p&gt;Pas de raison que le design de service reste sous monopole anglo-saxon ! Ces derniers jours, je croise plusieurs manifestations d’un design de service “à la française”, et ça me met du baume au coeur.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Après les &lt;a href=&quot;http://www.modernisation.gouv.fr/ladministration-change-avec-le-numerique/par-des-services-numeriques-aux-usagers/startups-d-etat&quot;&gt;start-up d’Etat&lt;/a&gt; (et quoi qu’on pense de cette appellation…), je vois de nouvelles initiatives intéressantes issues du &lt;a href=&quot;http://www.modernisation.gouv.fr/le-sgmap&quot;&gt;SGMAP&lt;/a&gt; (Secrétariat Général pour la Modernisation de l’Action Publique) et de sa DINSIC (Direction interministérielle du numérique et du Système d’Information de l’Etat, fusion de la DSI et d’Etalab, mission d’ouverture des données de l’Etat, il y a un an et demi).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-9-principes-clés-de-réussite-des-grands-projets-si-de-letat&quot;&gt;Les 9 principes clés de réussite des grands projets SI de l’Etat&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le référentiel sous forme de &lt;a href=&quot;https://references.modernisation.gouv.fr/les-9-principes-cles&quot;&gt;9 grands principes&lt;/a&gt; adopté et affiché par le SGMAP me fait penser à &lt;a href=&quot;/sustainable_code/2017/01/24/reference-government-digital-service.html&quot;&gt;ceux du Government Digital Service&lt;/a&gt;) britannique (et j’ai d’ailleurs appris depuis que les américains avaient, sans surprise, aussi le leur : &lt;a href=&quot;https://playbook.cio.gov/&quot;&gt;Digital Services Playbook&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-portail-doutils-et-méthodes-comment-faire&quot;&gt;Le portail d’outils et méthodes “Comment faire”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le portail de méthodes de design de service &lt;a href=&quot;http://comment-faire.modernisation.gouv.fr/&quot;&gt;comment-faire.modernisation.gouv.fr&lt;/a&gt;, inspiré notamment du portail mis en place par Nesta outre Manche (déjà bookmarké &lt;a href=&quot;/faire-ensemble&quot;&gt;dans ces pages&lt;/a&gt;), est sorti dans la semaine, . Pour quelques éléments de contexte autour de ce projet, jeter un coup d’oeil à l’article &lt;a href=&quot;http://www.modernisation.gouv.fr/les-services-publics-se-simplifient-et-innovent/par-la-co-construction/design-de-service-sgmap-apporte-son-expertise-aux-administrations&quot;&gt;le SGMAP apporte son expertise aux administrations&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A noter : le &lt;a href=&quot;https://github.com/modernisation/comment-faire&quot;&gt;code du portail&lt;/a&gt; est en accès libre sur github, et à ce que je vois c’est donc le framework jekyll (allié à forestry pour l’édition des contenus) qui est utilisé. Ce sont des outils en lesquels je crois, décidément l’administration publique me fait doublement plaisir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-dinsic-sur-mastodon&quot;&gt;La DINSIC sur mastodon&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;J’allais oublier : si vous voulez échanger avec les personnes derrière le sigle DINSIC, vous en trouverez plein sur &lt;a href=&quot;https://mastodon.etalab.gouv.fr/@DINSIC&quot;&gt;mastodon&lt;/a&gt; (où les agents de la fonction publique disposent de leur propre instance).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ca me donnerait presque envie de bosser pour la fonction publique, tout ça.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/04/30/design-service-francais.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/04/30/design-service-francais.html</guid>
        
        <category>design</category>
        
        <category>faire a plusieurs</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A mon compte + 3 mois</title>
        <description>&lt;p&gt;Simili journal de bord simili mensuel épisode 3. Ce mois de mars, on parle bois (l’environnement vosgien se rappelle à moi :)), podcast, intelligence collective.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;A défaut de me rendre à la &lt;a href=&quot;http://www.biennale-design.com/saint-etienne/2017/fr/home/&quot;&gt;Biennale du Design de Saint Etienne&lt;/a&gt;, faute de temps, j’apporte une toute petite contribution à la production d’un élément qui y fut présenté. Le chantier participatif Construction de yourte, proposé par &lt;a href=&quot;http://i-wood.fr/&quot;&gt;I Wood&lt;/a&gt; en début de mois, m’extrait du numérique et me permet de reprendre quelques marques avec mesdames scie circulaire et défonceuse, rencontrées très fugacement il y a quelques temps. Surtout, ça me donne l’occasion de découvrir un peu plus la philosophie d’action de Pierre-Antoine, cheville ouvrière d’I Wood. Ouverture de l’atelier régulièrement au grand public, initiation à la menuiserie bénévolement, principe de compagnonnage… Son travail, c’est du brut, c’est du tangible, du matériel, et pourtant je me retrouve vachement dans ce qu’il raconte et j’y vois plein de passerelles avec la façon dont j’ai envie de mener ma propre activité immatérielle. Je ne vois pas comment on ne serait pas amené à se recroiser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Découverte du &lt;a href=&quot;https://lerubynouveau.fr/&quot;&gt;ruby nouveau&lt;/a&gt;, et de la communauté réunie autour de &lt;a href=&quot;https://www.rubyparis.org/&quot;&gt;paris.rb&lt;/a&gt;. Accueil, bienveillance, soutien. Merci mille fois, j’ai comme l’impression d’avoir trouvé un grand frère ou une grande soeur de code pour me rassurer dans cette grande prise d’autonomie qu’est de se mettre à son compte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me rapproche aussi, à petit pas, de &lt;a href=&quot;http://happy-dev.fr/&quot;&gt;Happy Dev&lt;/a&gt;, cette communauté autonome de développeurs dont j’entendais ces derniers temps parler par de multiples biais. L’occasion peut-être de bosser à plusieurs sur des projets un peu engagés ? Les premiers contacts sont pris, il ne reste plus qu’à trouver le bon prétexte pour entrer dans le vif et commencer à bosser ensemble !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me rends à Mulhouse pour une journée de formation pour les futurs animateurs de &lt;a href=&quot;http://startupdeterritoire.alsace/accueil/&quot;&gt;Start Up de territoire Alsace&lt;/a&gt;, une soirée de cogitation en plein de petits groupes pour imaginer une multitude de projets à portée sociale (comme on dit) sur le territoire alsacien. Ca fait longtemps que j’avais envie de rajouter dans ma boîte à outil personnelle des leviers pour accompagner la réflexion constructive à plusieurs (réfléchir à plusieurs, de façon véritablement collective et efficacement, est un exercice qui me semble aussi vital que très complexe à mettre en oeuvre). Au delà de l’appellation “Start Up” (qui me hérisse toujours un peu le poil malgré moi) de l’événement, j’ai été très heureuse de croiser une équipe aussi enjouée que sérieuse, avec une véritable réflexion sur la meilleure méthodologie d’intelligence collective à adopter. Une journée précieuse, hâte (avec un peu de trac, évidemment) d’éprouver la méthode en condition réelle le 4 mai prochain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et surtout, je continue à bosser sur mon premier projet, ce qui explique une petite baisse de régime dans la vadrouille ce mois-ci.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 12 Apr 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/04/12/solo-plus-3-mois.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/04/12/solo-plus-3-mois.html</guid>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Le serment d'Ada Lovelace ?</title>
        <description>&lt;p&gt;Code, web, éthique. Des mots que j’ai croisé entremêlés plusieurs fois et à un rythme élévé ces derniers jours. Est-ce signe d’un mouvement de fond d’une préoccupation émergente, ou juste moi qui y suis de plus en plus sensible ?&lt;br /&gt;
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour comprendre de quoi je parle quand je parle d’&lt;strong&gt;éthique&lt;/strong&gt; et de &lt;strong&gt;code&lt;/strong&gt;, je vous invite à écouter l’&lt;a href=&quot;https://lerubynouveau.fr/003.html&quot;&gt;épisode n°003&lt;/a&gt; du ruby nouveau, avec un long passage intéressant sur l’éthique, qui part de l’exemple des développeurs qui ont codé le programme permettant à Volkswagen de frauder les tests écologiques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je vous invite aussi à lire &lt;a href=&quot;https://deardesignstudent.com/ethics-cant-be-a-side-hustle-b9e78c090aee#.jfsf9w40m&quot;&gt;Ethics can’t be a side hustle&lt;/a&gt; (“l’éthique ne peut pas être un passe temps”), dont je reprends un extrait ci-dessous :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;You can’t help &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2017/03/03/technology/uber-greyball-program-evade-authorities.html?_r=0&quot;&gt;Uber build Greyball&lt;/a&gt; during the day, or help &lt;a href=&quot;https://theintercept.com/2017/03/02/palantir-provides-the-engine-for-donald-trumps-deportation-machine/&quot;&gt;Palantir design databases&lt;/a&gt;  to round up immigrants as your main gig, and then buy ethics offsets by doing a non-profit side hustle. We need you to work ethically during that day job much more than we need you working with that non-profit.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Traduction maison rapide :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Vous ne pouvez pas, le jour, aider Uber à construire Greyball ou Palantir à mettre en place des bases de données pour ficher les migrants, puis vous racheter une conscience en aidant des projets non lucratifs à côté. Nous avons besoin que votre travail quotidien soit lui-même éthique, bien plus que nous n’avons besoin de votre contribution aux projets non-lucratifs.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A noter : Geoffrey Dorne (encore lui) a publié après que j’aie commencé ce post sa propre traduction de l’article en question, que vous pouvez lire &lt;a href=&quot;https://graphism.fr/lethique-ne-peut-pas-etre-un-passe-temps/&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour ceux que ces questions intéressent, &lt;a href=&quot;http://ethicsbydesign.fr/&quot;&gt;Ethics by Design&lt;/a&gt;, un événement spécialement dédié à cette thématique est organisé à &lt;strong&gt;Lyon&lt;/strong&gt; le &lt;strong&gt;12 mai&lt;/strong&gt;. On se donne rendez-vous là-bas et on commence à réfléchir à un serment d’Hippocrate adapté à nos pratiques ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;You cannot afford to be neutral. Right now, more than ever you need to reach down deep into your core, find your ethical strength, and bring it to your day job with you every day.&lt;br /&gt;
Then we can talk about helping non-profits in the evening. And hurry up, because they do need your help.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;*Dernière minute : *&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encore une fois grâce à la communauté ruby regroupée autour du &lt;a href=&quot;https://lerubynouveau.fr&quot;&gt;ruby nouveau&lt;/a&gt;, je prends connaissance du travail autour d’un “Ordre des développeurs” :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gitbook.com/book/ordre-des-developpeurs/constitution/details&quot;&gt;Constitution&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ordre-des-developpeurs.github.io/odd-introduction/#/&quot;&gt;Présentation reveal.js de l’ordre des développeurs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 27 Mar 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/03/27/serment-lovelace.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/03/27/serment-lovelace.html</guid>
        
        <category>code</category>
        
        <category>ethique</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Réactionnaires vs radicaux, version web</title>
        <description>&lt;p&gt;Partir du symptôme de &lt;em&gt;“Javascript fatigue”&lt;/em&gt; pour arriver à une confrontation entre réactionnaires et radicaux dans le domaine de l’outillage web.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…] When we lump Substack and PPK together as “web minimalists”, we’re conflating the radical with the reactionary. The reactionary approach, though superficially similar to the radical one, has opposite goals: instead of creating a new system, the reactionary returns to the old one; instead of making tools accessible to a new generation of developers, it merely reinstates the old gatekeepers. This is the problem with PPK — his vision is fundamentally nostalgic, not progressive. &lt;strong&gt;He doesn’t want to make web development better; he wants to Make Web Development Great Again&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Par une comparaison politique filée de bon aloi, &lt;a href=&quot;https://hackernoon.com/tools-for-radicals-73b7cbbfc276#.x5kqnxi9x&quot;&gt;Justin Falcon&lt;/a&gt; livre une plaidoirie rafraichissante pour que les alternatives radicales en matière de développement web soient plus écoutées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://hackernoon.com/tools-for-radicals-73b7cbbfc276#.x5kqnxi9x&quot;&gt;Tools for Radicals&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 17 Mar 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/03/17/reactionnaires-radicaux-web.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/03/17/reactionnaires-radicaux-web.html</guid>
        
        <category>code</category>
        
        <category>politique</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La courbe du hype du web</title>
        <description>&lt;p&gt;Sur le modèle de ce que faisait les inrocks dans les années 2000, je découvre les courbes du hype du web.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Merci au &lt;a href=&quot;https://lerubynouveau.fr/&quot;&gt;ruby nouveau&lt;/a&gt; de m’avoir menée au slack de &lt;a href=&quot;https://www.rubyparis.org/&quot;&gt;paris.rb&lt;/a&gt;, sur lequel s’échange plein de liens intéressants, dont celui de &lt;a href=&quot;https://stateofdev.com/&quot;&gt;State.of.dev&lt;/a&gt;. Plein de courbes généralistes et thématiques, sur les tendances et les stades d’évolution (maturité, désillusion, attentes maximales…) de moults technologies web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aucune idée de sur quoi se fonde les créateurs de l’objet pour positionner une techno à tel ou tel endroit. L’intérêt principal pour moi est plutôt d’avoir un panorama des technologies établies et émergentes dans différents domaines.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://stateofdev.com/&quot;&gt;State.of.dev&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour en savoir plus : State.of.dev sur &lt;a href=&quot;https://hackernoon.com/state-of-dev-c609cc12084b#.g42q19ux5&quot;&gt;hackernoon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 15 Mar 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/03/15/courbe-hype-web.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/03/15/courbe-hype-web.html</guid>
        
        <category>code</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>C'est le nouveau web qui toque à ta porte</title>
        <description>&lt;p&gt;Depuis quelques mois j’entendais parler de nouvelles façons de faire les internets, notamment de la part des pionniers, qui veulent remettre au goût du jour les ambitions d’ouverture du début. Mais je n’y comprenais pas grand chose à ces histoires de web décentralisé ou de crypto machins. Un article récent d’Usbek &amp;amp; Rica apporte quelques bribes de compréhension de cet autre web qui essaye d’émerger. #maketheinternetgreatagain&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Les principes phares du web nouveau :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;permanent&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;performant&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;privé&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;micro payé&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Des exemples de projets en cours :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://solid.mit.edu/&quot;&gt;Solid&lt;/a&gt; : &lt;em&gt;“Dans un tel modèle, l’utilisateur est propriétaire de ses propres données, quelles qu’elles soient, tout le temps et pour toujours, et les applications se contentent d’y accéder de façon sélective.”&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ipfs.io/&quot;&gt;IPFS&lt;/a&gt; : alternative à HTTP en peer to peer. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/VirgileDeville&quot;&gt;Virgile&lt;/a&gt; d’Open Source Politics m’en parlait il y a quelques jours, je suis contente de pouvoir creuser la question.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://zeronet.io/&quot;&gt;ZeroNet&lt;/a&gt; : installez ZeroNet et accédez à une galaxie de sites décentralisés basés sur le réseau bitTorrent et sur le chiffrement  de Bitcoin.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://blockstack.org&quot;&gt;Blockstack&lt;/a&gt; : là aussi il s’agit d’un nouveau internet décentralisé, basé sur les blockchains. Je vois pas dans le détail la différence avec ZeroNet.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://maidsafe.net/&quot;&gt;SAFE Network&lt;/a&gt; : là encore, internet décentralisé, peer to peer, mais avec rémunération en crypto monnaie des ressources mises à disposition par chaque utilisateur.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Une très bonne base pour commencer à explorer un autre internet possible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://usbeketrica.com/article/comment-les-webs-alternatifs-veulent-reinventer-internet&quot;&gt;Comment les webs alternatifs veulent réinventer Internet&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 13 Mar 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/03/13/nouveau-web-porte.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/03/13/nouveau-web-porte.html</guid>
        
        <category>open source</category>
        
        <category>devops</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Adopte un zèbre</title>
        <description>&lt;p&gt;Avant, les licornes me faisaient marrer. Ensuite, j’ai appris que c’était le petit nom d’animal duquel s’affublaient les start up les plus gourmandes, et j’ai pris mes distances avec ces bestioles. Aujourd’hui, on me propose de remplacer la licorne par le zèbre, et je pourrais me laisser tenter.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A company’s business model is the first domino in a long chain of consequences. In short: “The business model is the message.” From that business model flows company culture and beliefs, strategies for success, end-user experiences, and, ultimately, the very shape of society.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;En partant de ce constat, et du constat que le business model des start up est foncièrement néfaste, l’article propose de créer des zèbres plutôt que des licornes.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Why zebras? To state the obvious: unlike unicorns, zebras are real.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Quelques caractéristiques des zèbres :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Recherche de développement soutenable plutôt que de croissance rapide,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;cherche à profiter au public, aux communautés plutôt qu’aux actionnaires,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;attention accordée au processus (prendre le temps de changer des structures) plutôt qu’au produit,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;souvent fondée par des personnes issues des minorités (femmes, non-blancs, etc)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;plein d’autres caractéristiques dans l’article&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1000/1*TDh8EIOLWeA6iWAHwSJpNA.jpeg&quot; alt=&quot;zebre versus licorne&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Image tirée de l’article&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les exemples de zèbres donnés dans l’article : Patagonia, Warby Parker, Zingerman’s, Etsy, Mailchimp, Basecamp, Kickstarter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ok, y’a encore à défricher comment s’articule la balance entre profit et bénéfice social, mais je suis prête à laisser leur chance aux zèbres. Ce sont pas forcément des bestioles révolutionnaires, mais ils ont quand même l’air d’avoir les sabots plus sur terre que les licornes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://medium.com/@sexandstartups/zebrasfix-c467e55f9d96#.n0r7ubaat&quot;&gt;Zebras Fix What Unicorns Break&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et pour en savoir plus : &lt;a href=&quot;https://www.zebrasunite.com/&quot;&gt;Zebras Unite&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/03/09/adopte-un-zebre.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/03/09/adopte-un-zebre.html</guid>
        
        <category>start up</category>
        
        <category>dont be evil</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Construire une jolie API</title>
        <description>&lt;p&gt;Ce n’est pas tous les jours que j’ai à créer des API, mais comme je tombe sur un article vraiment clair et didactique, plein de bons conseils, j’en profite pour prendre des notes.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;On y trouve des conseils “de base”, qui parlent de REST, de CRUD… Voici ce que je retiens personnellement, pour ne pas l’avoir encore suffisamment en tête.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;anticiper-lajout-de-données-à-un-flux&quot;&gt;Anticiper l’ajout de données à un flux&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La plupart du temps, un flux va être amené à évoluer, on va avoir besoin de données complémentaires, de méta-données… On peut l’anticiper à un coût quasi nul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plutôt que d’avoir par exemple pour réponse à une requête &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;GET&lt;/code&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-json highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;id&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;name&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Tim Berners-Lee&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;age&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;61&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
  &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;id&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;name&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Ada Lovelace&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;age&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;36&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
  &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;id&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;name&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Roy Fielding&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
  &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Prévoir dès le début de renvoyer ces données sous une clé type, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;data&lt;/code&gt; par exemple :&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-json highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
  &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;data&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;id&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;name&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Tim Berners-Lee&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;age&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;61&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
  &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;},&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;id&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;name&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Ada Lovelace&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;age&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;36&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
  &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ce qui permet par la suite d’ajouter des infos très simplement :&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-json highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
  &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;url&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;https://example.com/user&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
  &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;datetime&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;2017-02-27T11:43:37+0500&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
  &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;data&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;...&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;],&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
  &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;elements&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;et-les-requêtes-non-crud-&quot;&gt;Et les requêtes non CRUD ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Je ne suis pas sûre de suivre les auteurs dans leur design des requêtes autres. Leur exemple en tout cas me parait verbeux et redondant :&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Request: GET /search/findUserByAge?age&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;61
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi ne pas considérer qu’il s’agit simplement de l’affichage standard d’une liste, avec des paramètres de filtres en plus ?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;GET /user?age&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;61&amp;amp;page&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;codes-de-retour&quot;&gt;Codes de retour&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ne pas oublier de renvoyer les codes de retour ad hoc :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Status: 200 OK&lt;/code&gt; (voire &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;201&lt;/code&gt; à la création) si tout roule&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Status: 500 Internal Server Error&lt;/code&gt; en cas de problème avec le traitement de la requête.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A noter que la plupart des serveurs web, nginx par exemple, gèrent eux-mêmes les &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;404&lt;/code&gt; et les &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;301&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ce qui n’exempte pas de renvoyer une &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;404&lt;/code&gt; si une requête demande un id qui n’existe pas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;erreur de validation d’une donnée : &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Status: 400 Bad Request&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;requête non autorisée pour cet utilisateur : &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Status: 401 Unauthorized&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;token valid mais pas possible d’effectuer l’action : &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Status: 403 Forbidden&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;sécurité&quot;&gt;Sécurité&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;SSL, rôles d’utilisateur, authentication…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour l’authentication et le stockage du token d’accès, pour garantir le côté REST de l’API (statelessness), il faut &lt;strong&gt;cacher le token en dehors de la session&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;côté serveur, utiliser Redis, par exemple&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;côté client : cookie ou local storage&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;documentation&quot;&gt;Documentation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’article retient 3 outils de génération de documentation d’API :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://swagger.io/specification/&quot;&gt;Swagger&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://www.openapis.org/&quot;&gt;Open API&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://apiblueprint.org/&quot;&gt;API Blueprint&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://raml.org/&quot;&gt;RAML&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;caching&quot;&gt;Caching&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Utiliser le header HTTP &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Cache-Control&lt;/code&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;données sensibles : &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Cache-Control: private&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;données standards : &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Cache-Control: public&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;rajouter une date d’expiration (généralement courte, comme une heure)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;données ultra sensibles : &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Cache-Control: no-cache, no-store&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://blog.qmo.io/ultimate-guide-to-api-design/&quot;&gt;The Ultimate Guide to API Design&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 08 Mar 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/03/08/ma-jolie-api.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/03/08/ma-jolie-api.html</guid>
        
        <category>code</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A mon compte + 2 mois</title>
        <description>&lt;p&gt;Simili journal de bord simili mensuel épisode 2. Ce mois de février, on parle commerce de proximité, plaine vosgienne, design, open source et modèle économique, projets en ruby, facturation, et même un peu bière pour contrebalancer.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/antoinentl&quot;&gt;Antoine&lt;/a&gt; me fournit de précieux conseils sur la gestion de sa micro-entreprise quand on est demandeur d’emploi, et évoque la possibilité d’une journée parisienne autour des sites statiques (oh ouiiii faisons ça !).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/brunomartin54&quot;&gt;Bruno Martin&lt;/a&gt; l’hyperactif me fait découvrir les environs de Neufchâteau avec son &lt;a href=&quot;http://poudriere.org/coworking-ouest-vosges/&quot;&gt;co-working éphémère&lt;/a&gt; dans l’ouest vosgien. Des initiatives se lancent sur le territoire, c’est tout autant chouette que courageux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/epiceriecollabnancy/&quot;&gt;La Grande Epicerie&lt;/a&gt; Générale de Nancy me fait me lever avant 4h du mat’ pour participer à la rencontre intercoop des supermarchés coopératifs, fin février à Paris. Venue tout récemment au projet (cf épisode précédent), j’y étais au titre de “référente technologique” pour participer à la table ronde sur l’outil numérique majoritairement adopté par les supermarchés en projet ou existant. Découverte d’&lt;a href=&quot;https://www.odoo.com&quot;&gt;Odoo&lt;/a&gt;, ERP open source éprouvé entre autre par &lt;a href=&quot;https://public.cooplalouve.fr/&quot;&gt;la Louve&lt;/a&gt;, et discussion hyper intéressante sur les logiques de mutualisation autour d’un outil partagé. En prenant notamment en compte la pression d’une prochaine réglementation contraignante, que faudrait-il mutualiser (support ? hébergement ? développement ? paramétrage ? certification juridique ? ) entre les différentes initiatives et comment ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans la foulée, Benjamin, vieux camarade de mes années étudiantes, me fait arpenter un bout de trottoir du 18e pour m’en apprendre plus sur le projet dont il est l’un des initiateurs : le &lt;a href=&quot;https://fr.ulule.com/barcommun/&quot;&gt;Bar commun&lt;/a&gt;. Je grapille des informations précieuses pour le projet de café associatif sur Epinal, et on parle aussi scrum, sprint, communs et open source au sein du Ministère de l’Education. Marrant de voir nos trajectoires respectives !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le collectif &lt;a href=&quot;http://www.collectifbam.fr/&quot;&gt;Bam&lt;/a&gt; se révèle aussi sympathique, et dans une démarche aussi intéressante, que ce que j’en percevais vu de l’extérieur. Ce déjeuner et le squattage dans les bureaux (merci à vous !) me confirme ce que je sentais de façon plus ou moins confuse : je crois bien que j’ai envie d’avoir une vraie démarche de design dans ma pratique professionnelle. Ca tombe bien, ils disent être à la recherche de professionnels qui ne soient pas que des prestataires exécutants. Y’aurait-il une place et une demande pour les développeurs acculturés au design ? A confirmer dans les prochains temps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’équipe d’&lt;a href=&quot;http://www.opensourcepolitics.eu&quot;&gt;Open Source Politics&lt;/a&gt;, à quelques jours de la &lt;a href=&quot;https://codecitoyen.github.io/&quot;&gt;Nuit du Code Citoyen&lt;/a&gt;, m’a fait découvrir &lt;a href=&quot;http://volumesparis.org/&quot;&gt;Volumes Coworking&lt;/a&gt; et une bière locale dont j’ai déjà oublié le nom mais qui était très bien (un truc avec un coq)(&lt;a href=&quot;https://twitter.com/ValentinChaput&quot;&gt;Valentin&lt;/a&gt; m’informe que c’est la &lt;a href=&quot;http://www.galliaparis.com&quot;&gt;Gallia&lt;/a&gt;, merci à lui !). Entre autres. Discussions hyper riches sur le positionnement et l’évolution de la civic tech en open source, la construction d’un modèle économique soutenable autour des solutions open source… Je me promets à l’issue de la rencontre de jeter un oeil sur deux projets prometteurs, en ruby (ouais !) : &lt;a href=&quot;https://github.com/consul/consul&quot;&gt;Consul&lt;/a&gt;, pour les budgets participatifs, et &lt;a href=&quot;https://github.com/openfoodfoundation/openfoodnetwork&quot;&gt;Open Food Network&lt;/a&gt;, infrastructure web open source au service de la distribution alimentaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces deux équipes, Bam et Open Source Politics, ont bien voulu me parler de leur modèle juridique, qui ne sont pas dénués de similarités. D’un côté comme de l’autre, une association coexiste avec une entreprise, ce qui permet de disposer d’un outillage juridique flexible en fonction des contextes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce mois de mars, c’est aussi le mois figurant en haut de la toute première facture de ma micro entreprise. Ca y est, je travaille pour de vrai sur mon premier projet, c’est parti mon kiki !&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 02 Mar 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/03/02/solo-plus-2-mois.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/03/02/solo-plus-2-mois.html</guid>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Jamais un hackaton ne changera le monde</title>
        <description>&lt;p&gt;Je n’ai pas participé à un nombre incroyable de hackathons ou assimilés, mais très souvent j’en ressors avec un arrière goût d’insatisfaction. Apparemment, je ne suis pas la seule.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Pendant les échanges de préparation de la &lt;a href=&quot;https://codecitoyen.github.io/&quot;&gt;Nuit du Code Citoyen&lt;/a&gt;, je vois passer un &lt;a href=&quot;https://medium.com/@wearecast/hacks-for-good-should-be-about-doing-good-not-just-feeling-good-kieron-kirkland-ae626ff4e05#.gvh3hchg2&quot;&gt;lien&lt;/a&gt;, dont le titre m’interpelle : &lt;em&gt;“Hacks for Good should be about doing good, not just feeling good”&lt;/em&gt;. Merci à &lt;a href=&quot;https://twitter.com/XavierLava&quot;&gt;Xavier&lt;/a&gt; d’avoir ramené sous mes radars cet article (qui a pourtant quelques mois mais à côté duquel j’étais complètement passée), qui reprends et résume pas mal de mes impressions sur les hackathons (et autres événements apparentés).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci-dessous, un liste des griefs à l’encontre de ces hackathons qui vont changer le monde, identifiés dans l’article.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-plupart-des-hacks-sont-réalisés-en-isolement&quot;&gt;La plupart des hacks sont réalisés en isolement&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si on n’intègre pas au maximum des professionnels du secteur hackés ou des utilisateurs, le risque est fort qu’on se retrouve avec des solutions à des problèmes qui n’avaient pas besoin d’être résolus.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-hacks-sont-considérés-comme-une-fin-en-soi&quot;&gt;Les hacks sont considérés comme une fin en soi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si on ne pense pas dès le début la suite à donner à un événement de hacking, les hacks réalisés ne servent à rien. Il faut penser l’accompagnement dès le début.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-hacks-essayent-de-résoudre-des-problèmes-sociaux&quot;&gt;Les hacks essayent de “résoudre” des problèmes sociaux&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Résoudre des problèmes sociaux complexes demande plus qu’un week-end et de la bonne volonté. Il faut se concentrer sur des problèmes spécifiques et circonscrits, sur des propositions qui pourront être utiles dès maintenant à des organisations bossant dans le secteur. Encore mieux : n’essayez pas de créer un nouveau produit, mais soutenez et améliorez l’existant.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;parfois-la-meilleure-aide-quon-puisse-apporter-nest-pas-directement-technologique&quot;&gt;Parfois, la meilleure aide qu’on puisse apporter n’est pas directement technologique&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les hackathons peuvent parfois être juste du gespillage d’énergie. Participer en tant qu’individus à des initiatives sociales, les conseiller, les soutenir en communication, peut être plus utile que passer un week-end à créer des jolis outils qui brillent inutiles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La nuance finale : #notallhackathons. Evidemment, tous les hackatons ne tombent pas dans tous ces travers, et dans la plupart auxquels j’ai trouvé du positif (dans ce que j’y ai appris, les personnes qui j’y ai croisé… des éléments connexes, en somme).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je n’ai pas encore lu le reste des articles publiés par CAST (Centre for Acceleration of Social Technology, l’organisation auteur de cette article), mais l’aperçu donné par leur titre m’a l’air d’une excellente facture. N’hésitez pas à compulser &lt;a href=&quot;https://medium.com/@wearecast&quot;&gt;leurs archives&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://medium.com/@wearecast/hacks-for-good-should-be-about-doing-good-not-just-feeling-good-kieron-kirkland-ae626ff4e05#.gvh3hchg2&quot;&gt;Hacks for Good should be about doing good, not just feeling good&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 24 Feb 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2017/02/24/jamais-hackathon-changera-monde.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2017/02/24/jamais-hackathon-changera-monde.html</guid>
        
        <category>hacking</category>
        
        <category>tech-washing</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
