<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marges</title>
    <description>Prise de notes des internets de claire zuliani</description>
    <link>http://marges.clairezuliani.com/</link>
    <atom:link href="http://marges.clairezuliani.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 10 Dec 2017 16:28:47 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 10 Dec 2017 16:28:47 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.3.1</generator>
    
      <item>
        <title>A mon compte + 11 mois</title>
        <description>&lt;p&gt;Simili journal de bord simili mensuel épisode 11. Ce mois de novembre était tout dans la continuité d’octobre, le résumé devrait en être tout aussi rapide.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;J’ai réussi à mettre sur pause l’un des 3 projets entre lesquels je jongle et c’est déjà un vrai soulagement cognitif. Je peux donc entièrement me consacré à deux projets bien gourmands.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deux virées à Nancy pour parler DevOps, place du libre dans les collectivités (où je revois Virgile d’&lt;a href=&quot;http://www.opensourcepolitics.eu/&quot;&gt;Open Source Politics&lt;/a&gt; et rencontre &lt;a href=&quot;https://twitter.com/AnneGaelC&quot;&gt;Anne Gael&lt;/a&gt;, chouette moment), lancement d’un réseau orienté économie collaborative dans le Grand Est…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et c’est un peu tout ce que je fais du mois à côté du travail (d’autant que là j’ai plein d’articles à la bourre à lire et un programme d’atelier autour des outils de la coopération à fignoler).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zou !&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 09 Dec 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/12/09/solo-plus-11-mois.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/12/09/solo-plus-11-mois.html</guid>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A mon compte + 10 mois</title>
        <description>&lt;p&gt;Simili journal de bord simili mensuel épisode 10. Ce mois d’octobre était encore plus inexistant que le précédent, vu que c’est déjà l’heure de faire celui du mois suivant. Je compulse les pages passés de mon agenda et vous fais un résumé rapide.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;L’événement marquant, c’est probablement le lancement concret d’un nouveau projet avec l’association &lt;a href=&quot;http://www.project-mirador.org/&quot;&gt;Mirador&lt;/a&gt;. Je mets en oeuvre, enfin, des méthodologies qu’il me tenait à coeur d’expérimenter, lors d’une semaine de résidence auprès des premiers concernés. Je reste encore un peu mystérieuse pour le moment mais un article sur certains aspects de l’expérience ne devrait pas tarder à pointer le bout de son nez sur &lt;a href=&quot;http://24joursdeweb.fr/&quot;&gt;24 jours de web&lt;/a&gt; (merci à eux de m’avoir laissé une case !). Au passage, faites donc un tour sur ce calendrier, y’a plein d’articles chouettes (mais ça s’adresse plutôt aux gens de la profession, j’avoue).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En octobre, j’apprends la dure vie de freelance. Les estimations mauvaises dans des contextes complexes et intenables, les négociations sincères et droit dans ses bottes avec des clients… Des moments un peu stressants mais qui finissent bien (contente !), merci à tous ceux qui m’ont conseillée et accompagnée là-dedans !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me suis quand même permise une rapide virée parisienne en début de mois. Les ateliers de Paris Web furent un excellent prétexte pour rencontrer de nouveaux gens chouettes, revoir les copains de &lt;a href=&quot;https://dtc-innovation.org/&quot;&gt;dtc innovation&lt;/a&gt;, faire coucou aux collègues d’&lt;a href=&quot;http://happy-dev.fr/&quot;&gt;Happy Dev&lt;/a&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A côté de ça, je continue la trompette, et fantasme sur tout ce que j’aurai le temps de faire en 2018 (croisement de doigts).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 08 Dec 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/12/08/solo-plus-10-mois.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/12/08/solo-plus-10-mois.html</guid>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Je passe trop de temps sur internet - semaine 47</title>
        <description>&lt;p&gt;Plus d’un mois de pause de la veille, damned. Voici donc le maigre résultat d’une veille sacrément éparse, avec parfois des liens sortis d’outre-tombe.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-plateformes-sont-nos-amies&quot;&gt;Les plateformes sont nos amies&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/@matti_sg_fr/construire-des-plateformes-num%C3%A9riques-publiques-et-communes-comme-alternative-%C3%A0-l-uberisation-ea4f6163495d&quot;&gt;Construire des plateformes numériques publiques et communes&lt;/a&gt; comme alternative à l’« uberisation »&lt;/strong&gt; : bonne analyse par Matti Schneider de ce qu’implique l’uberisation (mêlant numérisation, intermédiation et plateformisation), qui invite à faire la distinction entre &lt;em&gt;“stratégie de plateforme numérique”&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;“comportement de multinationale prédatrice”&lt;/em&gt;, ce dernier  venant &lt;em&gt;“d’une dépendance au capital-risque et à l’exigence de rentabilité à court terme qui en découle.”&lt;/em&gt;. Il invite également(et c’est là la partie la + intéressante), pour contrecarrer la captation prédatrice,  à &lt;em&gt;“créer des plateformes publiques de référencement et soutenir la création de plateformes coopératives d’intermédiation”&lt;/em&gt; (avec quelques idées de plateformes pour inspiration).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;et-dans-10-ans-on-nous-les-gens-du-web-fait-quoi-&quot;&gt;Et dans 10 ans, on (nous les gens du web) fait quoi ?&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;le-web-de-demain-a-lair-pourri&quot;&gt;Le web de demain a l’air pourri&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://staltz.com/the-web-began-dying-in-2014-heres-how.html&quot;&gt;The web began dying in 2014, here’s how&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : comment Google, Facebook, Amazon sont en train de tuer internet, en ayant réussi à capter une majeure partie du trafic, et en tendant de plus en plus à n’utiliser les protocoles d’internet que comme moyen de communication direct entre leurs nuages et l’utilisateur (voir les priorités actuelles sur l’intelligence artificielle, la réalité virtuelle, les appareils connectés…). Fin des navigateurs, fin de l’internet comme protocole peer to peer.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;-ou-lair-dêtre-sans-ligne-de-code&quot;&gt;… ou l’air d’être sans ligne de code&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.internetactu.net/2017/11/08/vers-un-design-de-la-mediation-12-reinventer-la-programmation/&quot;&gt;Vers un design de la médiation (1/2) : réinventer la programmation&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : après-demain, on arrête de pondre des lignes de code pour penser plutôt en termes de système et modèles, et être en capacité d’appréhender plus de complexité ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;pour-une-poignée-dux&quot;&gt;Pour une poignée d’UX&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;tests-hors-cadre-et-plantade&quot;&gt;Tests hors cadre et plantade&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://alistapart.com/article/what-the-failure-of-new-coke-can-teach-us-about-user-research-and-design&quot;&gt;What the Failure of New Coke Can Teach Us About User Research And Design&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : trois exemples concrets illustrant comment la façon dont sont menés des tests, leur cadre, peut influencer les interviewés et donc les résultats. Et quelques pistes pour éviter que ce soit source d’erreurs.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;lux-cest-de-lévangelisation&quot;&gt;l’UX, c’est de l’évangelisation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.muz.li/communicating-the-value-of-ux-design-7fcd173e1745&quot;&gt;Communicating the value of UX Design&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-dark-patterns-peuvent-se-cacher-là-où-on-ne-les-attends-pas&quot;&gt;Les dark patterns peuvent se cacher là où on ne les attends pas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://adactio.com/journal/13109&quot;&gt;Hooked and booked &lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : si on ne jauge les résultats de l’A/B testing (faire tester 2 versions d’un site pour déterminer lequel “fonctionne” le mieux) que sur des objectifs de croissance, d’acquisition, de consommation ; alors on ne met pas l’utilisateur au centre de sa démarche ; mais plutôt les objectifs de l’entreprise.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;et-pour-finir&quot;&gt;Et pour finir&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=8S0FDjFBj8o&quot;&gt;La meilleure des conf’ TedX ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/11/19/liens-semaine-47.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/11/19/liens-semaine-47.html</guid>
        
        <category>hebdomalink</category>
        
        <category>ui/ux</category>
        
        <category>plateformes</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A mon compte + 9 mois</title>
        <description>&lt;p&gt;Simili journal de bord simili mensuel épisode 9. Ce mois de septembre était…inexistant (c’est le seul terme qui me vienne quand je découvre, fin octobre, que j’ai tout simplement oublié de faire un récap du mois de septembre, trop occupée que j’étais à survivre dans un tunnel).&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Alors il s’est passé quoi en septembre ? C’est loin, et je n’avais laissé que quelques notes préparatoires laconiques.. Essayons de reconstituer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;des-bouchons-dans-un-tunnel&quot;&gt;Des bouchons dans un tunnel&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Je l’annonçais dans le &lt;a href=&quot;{ site.baseurl }/good_job/2017/09/17/solo-plus-8-mois.html&quot;&gt;récap’ mensuel précédent&lt;/a&gt;, j’entame une longue phase de tunnel où je jongle entre plusieurs projets en même temps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’un côté, je reprends un projet déjà existant, dont le développeur historique est parti ailleurs. Le projet me parle particulièrement : revalorisation d’un territoire par ses habitants, avec un vrai soucis de développement durable et local. Le projet s’appelle &lt;a href=&quot;https://www.clic-clac-vac.fr/&quot;&gt;Clic Clac Vac&lt;/a&gt;, c’est encore en cours (avec plein d’apprentissages et de surprise), je vous en reparlerai sûrement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’un autre côté, j’entame la création d’une place de marché non monétaire pour entreprises, en tant que développeuse back, au sein d’une équipe que je ne connais pas à la base. Là aussi, l’expérience est en cours et déjà riche d’enseignements.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’un troisième côté (il s’agit donc d’un triangle), j’entame un nouveau projet avec l’association complice &lt;a href=&quot;http://www.project-mirador.org/&quot;&gt;Mirador&lt;/a&gt;, avec laquelle j’ai déjà collaboré (&lt;a href=&quot;https://www.clairezuliani.com/projets/la-fabrique-du-monde/&quot;&gt;La fabrique du monde&lt;/a&gt;, c’était avec eux). Cette fois, il s’agit d’une plateforme de mise en relation, autour d’activités, entre personnes de culture française et personnes de culture étrangère, afin notamment de rompre la solitude de ces derniers. En septembre, nous sommes en pleine phase de recherche afin d’actualiser le cahier des charges initial : entretiens avec des habitants d’Epinal de longue date, avec des personnes étrangères installées depuis quelques années, avec des professionnels de l’accompagnement de primo-arrivants ; préparation d’une semaine de résidence participative avec un groupe de futurs utilisateurs… Le projet s’annonce passionnant.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lassociatif-en-perte-sèche&quot;&gt;L’associatif en perte sèche&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pleine d’optimisme, j’avais commencé dans l’été ou promis à différentes structures de filer un coup de main dans la mise en place de leurs sites web. Une radio associative à Strasbourg, le projet de café associatif auquel je participe, un site sur la thématiques des plateformes et des communs pour la Coop des Communs… En partant de thèmes tout fait en jekyll, le générateur de sites statiques, c’était l’affaire de quelques heures.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sauf que ce n’est jamais le cas. Les besoins sont finalement plus nombreux et spécifiques, il faut parfois intégrer dedans des solutions tierces un peu obscures, on commet quelques erreurs qui font perdre du temps…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai été amenée en cette rentrée à mettre en sommeil bon nombre de mes engagements et de mes projets associatifs en cours. Un crève-coeur, et encore désolée pour les projets temporairement laissés sur le carreau. Je me rattraperai, promis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;et-dans-les-interstices&quot;&gt;Et dans les interstices&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dans les interstices, j’ai commencé la trompette. Et c’est chouette (sauf pour les voisins).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 28 Oct 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/10/28/solo-plus-9-mois.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/10/28/solo-plus-9-mois.html</guid>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Je passe trop de temps sur internet - semaine 39</title>
        <description>&lt;p&gt;Encore une veille hebdo bien courte. Peu de liens, mais qui m’amènent à commenter. Hop !&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-algorithmes-sont-nos-amis&quot;&gt;Les algorithmes sont nos amis&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://theconversation.com/au-dela-du-mur-lalgorithme-de-facebook-mis-a-lepreuve-84295&quot;&gt;Au-delà du mur : l’algorithme de Facebook mis à l’épreuve&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : un chouette retour d’une expérience pédagogique menée en école de journalisme. Qu’est-ce qu’être actif sur le réseau social, sous une fausse identité partisane, durant les élections présidentelles, révèle du fonctionnement des algorithmes du fil d’actualité de facebook ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-ligne-maginot-de-la-médiation-numérique&quot;&gt;La ligne Maginot de la médiation numérique&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.french-digital-coalition.fr/&quot;&gt;French Digital Coalition&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : c’était en début de semaine le lancement de la coalition française pour les compétences numériques ; une initiative sur laquelle garder un oeil.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;encore-des-plateformes-toujours-du-coopérativisme&quot;&gt;Encore des plateformes, toujours du coopérativisme&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://geo.coop/story/cooperatives-uber-moment&quot;&gt;Cooperatives’ Uber Moment&lt;/a&gt; - Can Cooperatives Build Better Online Tools to Disrupt the Disrupters?&lt;/strong&gt; : très intéressant papier sur l’un des effets dramatique des uberisations en cours (à savoir : quand la machine qui sert d’intermédiaire entre un consommateur et un travailleur est programmée pour maximiser les profits des actionnaires, ça laisse peu de place à la compassion…), et sur pourquoi tout stopper, éviter les plateformes et les boycotter n’est pas la solution. L’article encourage à baser les plateformes non pas sur des priorités de profit, de croissance et de satisfaction des actionnaires, mais sur des valeurs sociales et environnementales. A trouver des solutions aussi bien pour les prochains uber coopératifs que pour les formes coopératives traditionnelles qui ont des besoins différents. A trouver ces solutions en faisant, et en tirant un parti créatif des tensions entre conservateur et radicaux, entre orthodoxie et innovation (entre lean startup et grosses assemblées démocratiques, par exemple).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-nom-des-plateformes&quot;&gt;Le nom des plateformes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Grâce à &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ehooge&quot;&gt;Emile Hooge&lt;/a&gt;, je découvre plusieurs écrits qui reviennent sur le sens du mot “plateforme”, et ce que camoufle son retour de hype.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.casilli.fr/2017/10/01/de-quoi-une-plateforme-est-elle-le-nom/&quot;&gt;De quoi une plateforme (numérique) est-elle le nom ?&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : Antonio Casilli explique les évolutions du sens de “plateforme”.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.hiig.de/en/blog/the-platform-metaphor-revisited/&quot;&gt;The Platform Metaphor, Revisited&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, par Tarleton Gillespie&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;De là découle plusieurs catégorisations et glissements, intéressants pour l’analyse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour Casili, &lt;em&gt;“la reprise capitaliste (par les plateformes numériques privées) et régalienne (par l’Etat-plateforme) de cette notion au début du XXIe siècle, est moins une imitation métaphorique qu’une récupération et un détournement de ces principes.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;1) la &lt;strong&gt;mise en commun&lt;/strong&gt; (la “polity by Commons” de Churchill) se transforme en &lt;strong&gt;“partage”&lt;/strong&gt; sur les plateformes de la soi-disant sharing economy ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2) l’&lt;strong&gt;abolition du travail salarié&lt;/strong&gt; (la critique de Winstanley de la servitude par le “work in hard drudgery for day wages”) se transforme en &lt;strong&gt;précarisation de l’emploi&lt;/strong&gt; et en glorification du “freelance” dans les plateformes d’intermédiation du travail ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;3) l’&lt;strong&gt;abolition de la propriété privée&lt;/strong&gt; (le communisme agraire des diggers) se transforme en &lt;strong&gt;“ouverture” de certaines ressources productives&lt;/strong&gt; (telles les données) dans les programmes de l’Etat-plateforme.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;L’analyse de Casilli reprends aussi celle de Gillespie, pas dénuée d’ntérêts non plus. Pour lui :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;La &lt;strong&gt;prétendue horizontalité&lt;/strong&gt; des plateformes numériques dissimule des structures hiérarchiques et les liens de subordination qui persistent malgré la rhétorique des “flat organizations” ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’insistance sur une &lt;strong&gt;structure abstraite&lt;/strong&gt; cache la pluralité d’acteurs et la diversité/conflictualité des intérêts des différentes communautés d’utilisateurs. La responsabilité sociale des plateformes, leur “empreinte” sur les sociétés semble ainsi être effacée ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;en se présentant comme des mécanismes &lt;em&gt;précis&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;autonomes&lt;/em&gt;, les plateformes servent à occulter la quantité de travail nécessaire à leur fonctionnement et à leur entretien.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ce que je mets en regard de discussions récentes sur les plateformes ouvertes, qui axaient la catégorisation de ce type de plateforme sur trois points principaux :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;la &lt;strong&gt;gouvernance&lt;/strong&gt; : comment sont prises les décisions ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la &lt;strong&gt;circulation de la valeur&lt;/strong&gt; (entre captation et réciprocité)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la &lt;strong&gt;gestion des données&lt;/strong&gt; : qui peut faire quoi des données récoltées ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Du bon grain à moudre pour identifier et caractériser les différentes formes de plateformes ?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 02 Oct 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/10/02/liens-semaine-39.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/10/02/liens-semaine-39.html</guid>
        
        <category>hebdomalink</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Je passe trop de temps sur internet - semaine 38</title>
        <description>&lt;p&gt;Une veille hebdo décousue et parcellaire. Le prochain semestre, il faut vraiment que j’organise mieux mes plannings pour pouvoir passer plus de temps sur internet.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;pas-de-miracle-civic-tech&quot;&gt;Pas de miracle civic tech&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://feedbacklabs.org/blog/cynicism-and-amnesia&quot;&gt;Cynicism, Naiveté and Amnesia&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; :  retour sur le livre “&lt;a href=&quot;https://openknowledge.worldbank.org/handle/10986/27947&quot;&gt;Civic Tech in the Global South Good&lt;/a&gt; : Assessing Technology for the Public”, de Tiago Peixoto et Micah Sifry. Il semblerait que les promesses des nouveaux outils de la civic tech de permettre une meilleure participation des citoyens ne soient pas tout à fait tenue.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;web-décroissant&quot;&gt;Web décroissant&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://css-tricks.com/creating-static-api-repository/&quot;&gt;Creating a Static API from a Repository&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : une API statique hébergée sur git. Trop bien !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;coop&quot;&gt;Coop&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.thenews.coop/122467/sector/community/taxiapp-londons-black-cab-co-op-alternative-uber/&quot;&gt;Taxiapp: &lt;/a&gt; London’s black cab co-op alternative to Uber&lt;/strong&gt; : Taxiapp, une coopérative de taxis anglais détenus par les taxi eux-même, pourrait profiter du non renouvellement de la licence de Uber à Londres.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;google-partout&quot;&gt;Google partout&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://nota-bene.org/Une-situation-qui-AMPire&quot;&gt;Une situation qui AMPire&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : les Accelerated Mobile Pages de Google, pas forcément plus performantes, mais surtout menaçante pour un internet ouvert, quand elles deviennent insidieusement obligatoires.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;diversité&quot;&gt;Diversité&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://cheekmagazine.fr/geek/diversite-mixite-tech/&quot;&gt;Pourquoi y a-t-il aussi peu de diversité dans la tech ?&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : un article dense de Cheek magazine (et oui) qui revient sur l’origine du manque de diversité dans la tech, ses risques et les actions mises en oeuvre pour combattre ce manque.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;design-de-politique-design-de-service&quot;&gt;Design de politique, design de service&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://openpolicy.blog.gov.uk/2017/09/22/designing-policy/&quot;&gt;Mapping service design and policy design&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : ça faisait longtemps que j’avais pas parlé des services numériques grands-bretons. Ici, je découvre le “Policy Lab” et son tableau des différents styles d’intervention des structures publiques. La distinction entre “design du détail”, “design de services et de systèmes” et “design de politiques” donne aussi à penser.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ideo.com/blog/19-things-were-dying-to-redesign&quot;&gt;19 Things We’re Dying to Redesign&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : Ideo présente 19 brèves envies de redesign, des services d’immigration aux divertissements, en passant par la gym ou la vie avec un nouveau né.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;bitcoin-et-monnaie-locale&quot;&gt;Bitcoin et monnaie locale&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/cities/2016/apr/22/hullcoin-bitcoin-volunteers-new-way-pay&quot;&gt;HullCoins well spent?&lt;/a&gt; City’s ‘Bitcoin for volunteers’ offers a new way to pay&lt;/strong&gt; : les crypto monnaies m’emmerdent un peu et me laissent sceptique (les discussions monétaires n’ont jamais été ma tasse de thé), mais devant l’engouement de nombre de mes amis, je suis quand même de loin. Et je suis toujours contente quand j’entends parler d’autre chose que de spéculations et que je vois de vraies applications des crypto monnaires dans des objectifs qui me semblent louables (ici, un mix entre monnaie locale et système d’échange locale). Et l’article n’évacue pas les risques et défis de la démarche. Précieux !
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;Forget blockchain. What really sets HullCoin apart from other community currencies is the creation of spending power from “good deeds”.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/09/25/liens-semaine-38.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/09/25/liens-semaine-38.html</guid>
        
        <category>hebdomalink</category>
        
        <category>civic tech</category>
        
        <category>cooperative</category>
        
        <category>design</category>
        
        <category>politique</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Je passe trop de temps sur internet - semaine 37</title>
        <description>&lt;p&gt;Cette veille hebdo se réduit comme peau de chagrin… Bon, ça veut dire que j’ai dû avoir une semaine bien remplie.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;code-public&quot;&gt;Code public&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://vimeo.com/232524527&quot;&gt;Public Money? Public Code!&lt;/a&gt; : une vidéo transposant les logiques de l’informatique (privé / ouvert) à celles d’une ville pour faire comprendre l’intérêt de l’open source.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;disrupting-the-disruptors&quot;&gt;Disrupting the disruptors&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il y a eu la semaine passée au Canada un événement alléchant qui, sous le doux nom de “&lt;a href=&quot;http://platformcoop.ca/&quot;&gt;Disrupting the disruptors&lt;/a&gt;”, se centrait sur les modèles économiques coopératifs pour des platformes durable (&lt;em&gt;“Co-operative Business Models for Sustainable Platform Enterprises”&lt;/em&gt;). Je n’ai pas encore pu lire autant de retours de l’événement que souhaité, alors je sauve des liens et les partage :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/enspiral-tales/culture-eats-coops-for-breakfast-4555560154cb&quot;&gt;Culture eats coops for breakfast&lt;/a&gt; : un article d’Enspiral qui fait le pont entre les outils collaboratifs et la culture qui permet d’en tirer le bénéfice. De la nécessité de créer une nouvelle culture pour créer de nouveaux outils qui la soutiennent et qui fonctionnent.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Une suite d’articles récapitulatifs :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ingbrief.wordpress.com/tag/platformcoop/&quot;&gt;Liste de compte-rendus&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ingbrief.wordpress.com/2017/09/10/20170910-1355-paul-cabaj-financing-a-coop-disrupting-the-disruptors/&quot;&gt;Financing a Coop&lt;/a&gt;, par Paul Cabaj&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ingbrief.wordpress.com/2017/09/10/20170910-1240-margaret-vincent-brian-iler-international-platforms-and-national-legal-frameworks-disrupting-the-disruptors/&quot;&gt;International Platforms and National Legal Frameworks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ingbrief.wordpress.com/2017/09/10/20170910-1050-paul-cabaj-russ-christianson-margaret-vincent-coop-governance-legal-frameworks-disrupting-the-disruptors/&quot;&gt;Coop Governance, Legal Frameworks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ingbrief.wordpress.com/2017/09/10/20170910-0955-nathan-schneider-an-internet-of-ownership-disrupting-the-disruptors/&quot;&gt;An Internet of Ownership&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ingbrief.wordpress.com/2017/09/09/20170909-1630-evan-henshaw-plath-building-platform-coops-disrupting-the-disruptors/&quot;&gt;Building Platform Coops&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ingbrief.wordpress.com/2017/09/09/20170909-1520-frisia-donders-cloe-waretini-patrick-nangle-established-co-ops-and-experimental-models-disrupting-the-disruptors/&quot;&gt;Established Co-ops and Experimental Models&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ingbrief.wordpress.com/2017/09/09/20170909-1415-colette-murphy-kristy-milland-greig-de-peuter-trebor-schotz-frisia-donders-freelancers-the-gig-economy-and-platform-co-ops-disrupting-the-disruptors/&quot;&gt;Freelancers, the Gig Economy, and Platform Co-ops&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;ethique--design-encore&quot;&gt;Ethique &amp;amp; Design, encore&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://ethicsfordesign.com/fr&quot;&gt;Ethics for Design&lt;/a&gt; : un documentaire de 50 minutes remarquable tant dans le fond que dans la forme (je vous laisse aller voir).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;design-tout-court&quot;&gt;Design tout court&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://roundups.co/&quot;&gt;Roundups&lt;/a&gt; : Curated collection of newsletters &amp;amp; roundups for designers&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/09/18/liens-semaine-37.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/09/18/liens-semaine-37.html</guid>
        
        <category>hebdomalink</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A mon compte + 8 mois</title>
        <description>&lt;p&gt;Simili journal de bord simili mensuel épisode 8. Ce mois d’août était comme une belle rampe de lancement d’un deuxième semestre que j’essaye de rendre prometteur. C’tait les vacances, il faisait chaud, et tout était possible. A priori, vu la densité de cette rentrée, la rampe de lancement n’était pas trop savonneuse :)&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;dynamiser-lécosystème-local&quot;&gt;Dynamiser l’écosystème local&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A force d’en parler, j’ai lancé les premières perches pour, à ma mesure, soutenir l’écosystème local de la transition. Des discussions passionnantes avec Cécile, la chargée de mission du &lt;a href=&quot;http://www.poleecotervosges.org/&quot;&gt;Pôle Ecoter&lt;/a&gt;, ou avec Pascal, président d’&lt;a href=&quot;http://epinal-en-transition.fr/&quot;&gt;Epinal en Transition&lt;/a&gt;, autour des entreprises libérées, de connexions à faire, de projets sur le territoire… Et toujours, toujours, les problématiques de l’humain, de la coopération, de la gouvernance qui reviennent sur le tapis. On verra à l’automne dans quelle mesure j’arrive à épauler les deux projets sur ce terrain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ca tombe bien, ma participation à &lt;a href=&quot;{ site.baseurl }/binary_transition/2017/09/07/co-construire-2017.html&quot;&gt;co-construire&lt;/a&gt; me donne déjà quelques pistes…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je découvre aussi que l’un des fondateurs de Coopaname est golbéen, et on prend le temps d’échanger lors d’un de ses retours en terre natale, sur la situation locale. Moralité : il y a du pain sur la planche (pas vraiment une surprise…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A une échelle plus large, des discussions s’amorcent avec des personnes à Reims, Nancy, Strasbourg ou Mulhouse pour faire du lien dans la région autour de thématiques d’innovations sociales. Chouette !&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;plateform-coops&quot;&gt;Plateform coops&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mon compte-rendu du OuiShare Festival et mon appel du pied aux réseaux du Grand Est n’est finalement pas resté lettre morte et m’a permis de chouettes discussions avec Florian Perret, investi dans la &lt;a href=&quot;http://coopdescommuns.org/&quot;&gt;Coop des Communs&lt;/a&gt;. Je me laisse avec grand plasiri embarquée dans le groupe &lt;strong&gt;Plateformes en communs&lt;/strong&gt;, actif autour de l’essor du mouvement des plateformes dans le domaine des communs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Florian me signale notamment deux jolis projets, qui illustrent bien la variété des initiatives et la multitude des configurations possibles quand on parle de communs :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://h2h.hoteldunord.coop/&quot;&gt;Les oiseaux de passage&lt;/a&gt;, ex H2H, un genre de AirBnB coopératif orienté communs. Ils se focalisent eux sur les communs physiques, des communs locaux liés au territoire (tourisme, savoir-faire…). Par contre, ils utilisent une plateforme propriétaire.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mutum.com/&quot;&gt;Mutum&lt;/a&gt; : plateforme d’échange d’objets qui est à la base une société classique. Les créateurs se sont posés la question de la communauté après coup, et ont bien avancé sur le sujet : ils en sont à vendre petit à petit la plateforme à la communauté, prévoient de distribuer la gouvernance, d’ouvrir le code…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-mois-dété-cest-fait-pour-faire-tout-ce-quon-prend-jamais-le-temps-de-faire&quot;&gt;Les mois d’été, c’est fait pour faire tout ce qu’on prend jamais le temps de faire&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un jour où je constate que mon site personnel, en ruby on rails hébergé sur un compte gratos chez heroku, plante méchamment ; j’en profite pour tout le bazardé et le refaire en jekyll. Voilà, une journée de boulot en adaptant un thème tout fait, un site vachement plus léger avec connexion sécurisée… Je me sens mieux :) Et pour le voir c’est &lt;a href=&quot;https://www.clairezuliani.com/&quot;&gt;par là&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aussi, j’en ai profité pour me prendre un petit serveur chez scaleway et me faire une installation de &lt;a href=&quot;https://piwik.org/&quot;&gt;piwik&lt;/a&gt; pour pouvoir avoir quelques infos sur qui se rend sur mes sites sans devoir faire appel à google. Grâce à ça, j’ai donc la confirmation que ma mère ne me lit pas (y paraît que c’est trop technique, ce que j’écris..)(oui, c’est vrai, tu as raison maman).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ca me fait réfléchir à mon identité professionnelle, à mon “branding”, tout ça. Je me rends compte que je ne sais toujours pas vraiment comment me présenter, comment présenter l’éventail de ce que je peux et veux faire. Je sens aussi les limites de n’avoir comme identité que celle d’une indépendante en solo, pas forcément rassurante pour les entreprises. Doucement, l’envie de me créer une identité d’agence fait son chemin. Un bon moyen pour laisser la porte ouverte à des partenariats à géométrie variable et gagner du crédit auprès de prospects ?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;et-niveau-boulot-&quot;&gt;Et niveau boulot ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;On n’oublie pas que c’est le mois d’août et que c’est normal si ça s’affole pas :) Entre discussions qui trainent en longueur pour commencer un projet qui devait initialement sortir à la rentrée ; partenaires d’un projet prévu de longue date à l’automne en vacances, et échanges badins de conseils qui déboucheraient contre toute attente sur un contrat, en août ça frémit tout juste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spoiler : on est maintenant mi-septembre, et si je n’ai pas réussi à boucler ce récap avant aujourd’hui, c’est bien qu’à présnet, on n’en est plus au stade du frémissement. Ca fait de grosse bulles, ça bouillonne, ça déborde, même ! Je me retrouve accidentellement cet automne à jongler entre 3 projets en parallèle, sans avoir réussi à garder vraiment de jours tampons de respiration (erreur de débutant, on m’y reprendra plus, promis). Cet automne, mon plus gros chantier sera peut-être donc d’accroitre ma capacité de résistance au stress et à la fatigue ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allez, on va dire que ne plus avoir un moment pour soi d’ici 2018, c’est plutôt bon signe ?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 17 Sep 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/09/17/solo-plus-8-mois.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/09/17/solo-plus-8-mois.html</guid>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Je passe trop de temps sur internet - semaine 36</title>
        <description>&lt;p&gt;Une nouvelle veille hebdo, qui se raccourcit et c’est pas près de s’arranger. Ce manque de temps, c’est comme une odeur de rentrée !&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;communs&quot;&gt;Communs&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://wiki.lafabriquedesmobilites.fr/wiki/M%C3%A9thode_de_mise_en_place_d%27un_appel_%C3%A0_communs?fref=gc&amp;amp;dti=644546245604963&quot;&gt;&lt;br /&gt;
Méthode de mise en place d’un appel à communs&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : j’ai vraiment l’impression que la Fabrique des mobilités fait du bon boulot ; une nouvelle preuve avec ce partage d’une procédure détaillée et bourrée d’exemples de cet appel à communs dans le champs de la mobilité.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;plateformes&quot;&gt;Plateformes&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.triplepundit.com/2015/08/first-domino-falls-gig-economy-homejoy-shuts/&quot;&gt;The First Domino Falls in the Gig Economy: HomeJoy Shuts Down&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : Homejey, une appli que je ne connaissais même pas, ferme. Un freelancer l’analyse comme la fin de la fête pour les plateformes support d’une économie qui n’a de collaborative que le nom.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;there is a need to adapt technology so that it does not just empower and enrich those in Silicon Valley, but also the workers who provide the services that make these apps possible. And, ideally, companies should develop these technologies in a collaborative, open-source environment that allows for genuine community collaboration.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;largent-de-lopen-source&quot;&gt;L’argent de l’open source&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En ce moment, je vois passer plein de discussions sur l’économie du modèle open source.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.oreilly.com/ideas/where-money-meets-open-source&quot;&gt;Where money meets open source&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, keynote de Nadia Eghbal (github) : où dépenser de l’argent pour un projet open-source ? Pour la création : mise de départ pour une V1 ; évangélisation : meetups, etc, pour attirer de nouveaux contributeurs, contributin : documentation, meet-ups et ateliers pour réduire le coût d’entrée : maintenance du projet : review, réponre aux questions. Les contributeurs n’ont pas tous besoins d’être payés. Comme les bénévoles et les salariés d’une asso ?&lt;br /&gt;
create, evangelize, contribute, maintain&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Here are some viable software business models, specifically around making money while open sourcing code &lt;a href=&quot;https://twitter.com/sehurlburt/status/907018758396325888&quot;&gt;Thread twitter&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;If @GitHub added the ability to sell support plans or priority issues then I believe companies would pay for them. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/benbjohnson/status/906209191810940928&quot;&gt;Thread twitter&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;internet-décentralisé&quot;&gt;Internet décentralisé&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/@EthanZ/mastodon-is-big-in-japan-the-reason-why-is-uncomfortable-684c036498e5&quot;&gt;Mastodon is big in Japan. The reason why is… uncomfortable&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : j’avais loupé la raison pour laquelle Mastodon a si bien pris au Japon. La raison invoqué ici est intéressante : la décentralisation permet à une communauté (ici, celle, très importantes, des amateurs de &lt;a href=&quot;https://fr.wiktionary.org/wiki/lolicon&quot;&gt;Lolicon&lt;/a&gt;) d’instaurer ses propres règles sur ses propres instances, et d’échapper aux restrictions des plateformes centralisées. Et plein de considérations intéressantes sur l’internet décentralisé !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;smart-for-real-city&quot;&gt;Smart for real city&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/le-lab/read-before-you-come-bostons-smart-city-playbook-1e0eea5dc212&quot;&gt;Read before you come : Boston’s smart city playbook&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : un guide proposé par la ville de Boston pour toutes les entreprises qui veulent lui proposer des solutions smart city à la noix. &lt;em&gt;“Arrêtez d’envoyer des représentants de commerce, Résolvez les vrais problèmes des vrais gens…”&lt;/em&gt; Parfait. (&lt;a href=&quot;https://monum.github.io/playbook/&quot;&gt;lire le playbook&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Sep 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/09/11/liens-semaine-36.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/09/11/liens-semaine-36.html</guid>
        
        <category>hebdomalink</category>
        
        <category>communs</category>
        
        <category>financement</category>
        
        <category>open source</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Co-construire 2017 : de la coopération, et un doigt de numérique</title>
        <description>&lt;p&gt;Amorcer la rentrée par un tour en Belgique pour causer co-construction. Retour sur 3 jours de rencontres un peu faiblards en frites, mais tellement riches sur d’autres niveaux.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Décidément, cette première année de liberté de mouvement totale est une aubaine pour faire l’anthropologie amicale de plein de communautés. Après la communauté de Sud Web ou celle de Ouishare, c’est celle des acteurs de la coopération belges et français que j’ai pu découvrir, à travers l’événement &lt;a href=&quot;https://co-construire.be&quot;&gt;Co-construire.be&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;communauté&quot;&gt;Communauté&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;C’est quoi, ce que j’appelle la communauté de la coopération ? Ce sont des gens qui facilitent des groupes, animent des réunions, coopèrent en réseaux, souvent utilisent le numérique, et se concentrent régulièrement à &lt;a href=&quot;http://forum-usages-cooperatifs.net&quot;&gt;Brest&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://moustic.info&quot;&gt;Montpellier&lt;/a&gt;… et maintenant Tournai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Concrètement et sur place, ce qui m’a marqué dans cette communauté, c’est la simplicité de l’approche et de la communication. Une personne à côté de laquelle tu te retrouves devient quasi-systématiquement une personne avec laquelle tu te mets à discuter, avec une espèce de bonhomie naturelle et très peu de barrières.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Surtout, j’ai pu croiser une communauté qui m’a paru enthousiaste, joyeuse et positive (notamment les vieux briscards plein d’énergie). Et ça, ça fait du bien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et cette communauté, ce sont même des gens du Grand Est (en atteste la voiture pleine qui a conduit la délégation Grand Est improvisée à bon port. Encore merci à Lorenzo, notre chauffeur connecteur fou ; et bises à Claire, Audrey et Valérie) !&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apprendre-à-faciliter-apprendre-à-coopérer&quot;&gt;Apprendre à faciliter, apprendre à coopérer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Avec une &lt;a href=&quot;https://bimestriel.framapad.org/p/conf-sans-conferencier&quot;&gt;conférence introductive collaborative&lt;/a&gt; (ce sont les participants qui la font), le ton était donné. Ce genre de rencontre est le lieu idéal pour découvrir et/ou pratiquer de nouvelles méthodologies de partage à plusieurs. Le &lt;a href=&quot;https://co-construire.be/wakka.php?wiki=FishBowl&quot;&gt;fishbowl&lt;/a&gt;, je l’avais déjà dans ma boîte à outils, mais je suis contente d’y avoir rajouté l’&lt;a href=&quot;https://co-construire.be/wakka.php?wiki=AccelerateurProjet&quot;&gt;accélérateur de projet&lt;/a&gt;, par exemple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est aussi en dehors des sessions officielles, lors de discussions informelles, qu’on apprend beaucoup. Questionnements sur la maturité des organisations dans lesquelles je suis, sur ma propre maturité, sur la stigmergie… L’envie monte de proposer à quelques groupes autour de moi de faire appel à un facilitateur pour nous faire grandir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je continue aussi à recenser des pratiques qui ont fait leurs preuves dans d’autres contextes pour stimuler un territoire : répertorier et valoriser les initiatives locales, donner à voir et connecter, diffuser librement…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-coopération-par-le-numérique&quot;&gt;La coopération par le numérique&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’une des composantes régulière de la coopération dans ces rencontres est le numérique : pratique quand on est nombreux, ou à distance…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je voulais creuser depuis quelques temps &lt;a href=&quot;https://yeswiki.net/wakka.php?wiki=AccueiL&quot;&gt;yeswiki&lt;/a&gt; et la &lt;a href=&quot;https://pad.colibris-outilslibres.org/p/presentation-yeswiki&quot;&gt;présentation&lt;/a&gt; qui en a été faite me donne sacrément envie de bientôt l’expérimenter pour de vrai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai aussi eu le plaisir de discuter de la relation client / prestataire (notamment numérique) dans un contexte de coopération. Comment passer de simple prestataire et une posture partenariale ? Comment réussir à susciter chez un client/partenaire le passage de &lt;em&gt;“Je veux un wordpress”&lt;/em&gt; à &lt;em&gt;“j’ai tel besoin, quelles solutions tu peux proposer pour y répondre ?”&lt;/em&gt; Les successeurs d’&lt;a href=&quot;http://outils-reseaux.org&quot;&gt;Outils-Réseaux&lt;/a&gt; ont développé des façons de faire pour résoudre ces questions, et m’ont mis plein d’étoiles dans les yeux : il est donc possible de développer ce type de partenariat avec un client ! Et en plus ils partagent leur recettes ! Alleluia !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le numérique, c’est aussi et toujours des questions d’exclusion ou de représentativité, qui se sont exprimées dans l’&lt;a href=&quot;https://mypads.framapad.org/p/ic-numerique-eq150x7ue&quot;&gt;atelier &lt;/a&gt; &lt;em&gt;“L’intelligence collective peut-elle se passer du numérique et/ou des licences libres ?”&lt;/em&gt; (voir à partir de la ligne 206) ou dans &lt;em&gt;“L’intelligence collective peut-elle (vraiment) être menée à l’échelle d’un large territoire ?”&lt;/em&gt; (&lt;a href=&quot;https://mypads.framapad.org/p/ic-grandeechelle-gy151x7er&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;). Si ces questions vous intéressent aussi, jetez donc un oeil.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bilan&quot;&gt;Bilan&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une nouvelle étiquette&lt;/strong&gt; : Dès la première soirée, on m’a accolé l’étiquette de “développeuse sociale”. Y’aurait donc un vrai nom pour ça ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;De nouvelles perspectives de mélanges méthodologiques&lt;/strong&gt; : je m’aperçois de la porosité féconde entre un tas de méthodologies issues de milieux différents ; ou &lt;em&gt;“quand l’éduc pop rencontre les méthodes agiles”&lt;/em&gt;… Ca me plaît.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;De nouvelles envies de formation&lt;/strong&gt; : pour pouvoir mieux accompagner les organisations autour de moi, ou celles que je déciderais de monter ou rejoindre, l’envie monte de moi-même me former. Passer par &lt;a href=&quot;http://animacoop.net&quot;&gt;animacoop&lt;/a&gt; voire carrément le &lt;a href=&quot;https://www.u-cergy.fr/fr/formation-continue/diplomes-universitaires-specifiques/du-intelligence-collective.html&quot;&gt;DU Intelligence collective&lt;/a&gt; ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Toujours un peu les mêmes questions&lt;/strong&gt; : Encore une fois, nous étions tous blancs, avec un bon niveau d’éducation, d’une classe sociale similaire… Encore une fois, la question de la mixité se pose, mais au moins elle se pose aussi publiquement, lors de la synthèse. Fut aussi posée la question de la finalité politique de la coopération, au-delà d’un inventaire d’outils. Excellentes questions, hâte qu’on s’attelle à y répondre.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-ressources&quot;&gt;Les ressources&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://co-construire.be&quot;&gt;site de co-construire.be&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;et surtout &lt;a href=&quot;https://co-construire.be/wakka.php?wiki=PaD&quot;&gt;tous les pads&lt;/a&gt; saisis pendant la rencontre. Trop cool :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 07 Sep 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2017/09/07/co-construire-2017.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2017/09/07/co-construire-2017.html</guid>
        
        <category>evenement</category>
        
        <category>faire a plusieurs</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
