<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marges</title>
    <description>Prise de notes des internets de claire zuliani</description>
    <link>http://marges.clairezuliani.com/</link>
    <atom:link href="http://marges.clairezuliani.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 21 Jan 2017 10:17:17 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Jan 2017 10:17:17 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.3.1</generator>
    
      <item>
        <title>Design durable</title>
        <description>&lt;p&gt;Faruk Ateş (créateur de Modernizer et auteur de fiction), dans A List Apart, détail les “impératifs moraux”, nourrit de science comportementale, auxquels doit répondre un concepteur de produits (numériques, dans le cas présent).&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Cet article donne de façon explicite un rôle moral extrèmement fort à ceux qui développent des produits. Je suis en accord avec de nombreux présupposés et propositions, même si certains ont pu me faire froncer les sourcils à la première lecture (commentaires dans le texte ci-dessous), mais la pessimiste en moi se demande tout de même :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;un produit qui ne donne que des leviers d’action “positif” sera-t-il aussi utilisé que celui qui permet d’exprimer toute la palette des émotions (et notamment les moins avouables) ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;et la suite logique : quel intérêt aurait un concepteur de produire des produits bénéfiques si cela ne lui permet pas d’engranger aussi plus de bénéfices ? Même si je pense que nous sommes finalement nombreux à ne pas être dépourvus de tout sens moral :), les pressions au résultat financier ne sont-elles pas plus fortes ? En somme, dans quel mesure est-on libre de produire des produits moralement acceptables ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;If we don’t practice a more sustainable form of product design, we risk harmful side effects to people and society that could have been avoided.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Neutralité du code ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Your product and your users do not exist in a vacuum. &lt;strong&gt;Your algorithms are not fair or neutral.&lt;/strong&gt; Your careful touch is not pristine. Your life experiences instill certain values and biases into your way of thinking. These, in turn, color your design process and leave an imprint behind in the product.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;un-design-inclusif&quot;&gt;Un design inclusif&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sometimes people who fall outside the “target audience” are overlooked simply because their priorities for your product come in second place in their lives. &lt;strong&gt;Design your product to bridge such gaps, rather than ignoring them&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Listen to the voices of people expressing concern&lt;/strong&gt; and learn to see the pain points they experience, even if they don’t articulate them as such. Step up to your responsibilities as a designer, curator, entrepreneur, or platform owner.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Read studies that examine human psychology to &lt;strong&gt;understand how people’s biases may be exacerbated by your product&lt;/strong&gt;. Learn about microaggressions so you can consciously design around them. Extrapolate how people with nefarious goals—from hackers to authoritarian governments—could exploit or abuse your features or the data you collect.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Work with data and let it inform you, but &lt;strong&gt;remember that data is suggestive, not authoritative&lt;/strong&gt;; the data we gather is always a myopic subset of the entirety that exists but cannot possibly be measured.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;encourager-loptimisme-et-le-civisme&quot;&gt;Encourager l’optimisme et le civisme&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Features like upvotes and downvotes may seem like a balanced solution for people to express opinions, but &lt;strong&gt;the downvote’s only purpose is to feed and perpetuate negativity&lt;/strong&gt;; it can be avoided or removed entirely without harmful consequences.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Don’t give angry people shortcuts to wield negative power&lt;/strong&gt;; make them either articulate their anger or deal with it in more constructive ways.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Any feature that petty, time-rich people can abuse to game your product’s ranking or discovery algorithms is a feature that eventually serves up toxic behaviors (regardless of the person’s politics) and is best left out.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Also &lt;strong&gt;avoid features that simply waste time&lt;/strong&gt;, because when people waste time they feel less happy than when they do something productive or constructive.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;L’auteur revient aussi sur l’exemple de &lt;a href=&quot;http://fusion.net/story/340171/how-nextdoor-reduced-racial-profiling/&quot;&gt;Nextdoor&lt;/a&gt;, plateforme sociale de voisinage, qui a réussit à réduire de 75% les signalements raciaux en repensant les modalités de déclaration d’“activités suspectes”.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;n’est-ce pas une &lt;strong&gt;vision finalement pessimiste de l’humanité&lt;/strong&gt; qui transparait ici ? Ce que je lis entre les lignes est &lt;em&gt;“Ne donnons pas à nos utilisateurs la possibilité de faire ceci, car ils en feront forcément le pire usage possible !”&lt;/em&gt;. C’est un peu infantilisant, même si je crois moi aussi que certains environnement, certains produits, peuvent impliquer plus naturellement certains types de comportements. Par contre, je ne pense vraiment pas que la simple suppression de certaines fonctionalités suffise à faire de nous des humains meilleurs.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;renforcer-la-confiance-et-le-courage&quot;&gt;Renforcer la confiance et le courage&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Think about features and insights that encourage people in positive ways; teach them knowledge you have that they might not, perhaps as imposingly as by embedding its principles as features themselves.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;augmenter-la-force-émotionnelle&quot;&gt;Augmenter la force émotionnelle&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The strongest case for this is made by a variety of studies that show that &lt;strong&gt;our current social media platforms make people less happy&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Et la question qui me vient est &lt;strong&gt;pourquoi&lt;/strong&gt; est-ce que les réseaux sociaux sont conçus de manière à rendre les gens malheureux ? Est-ce une manière au bout du compte de pouvoir faire plus d’argent ? Dans ce cas, comment fait-on vraiment pour modifier la façon dont sont conçus ces produits ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;When we set our goals not just to create great products, but &lt;strong&gt;products that help transform how we think&lt;/strong&gt;, we can tackle underlying biases and prejudices that people may have but would be happy to be eased out of. We strengthen their confidence and character, and address problems that go well beyond the scope of any one product. And while none of us are solely responsible for fixing major problems in society, each of us, when designing a product, has an opportunity to make it part of the solution.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;recréer-une-pression-sociale-positive&quot;&gt;Recréer une pression sociale positive&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;From a product perspective, that means we have to rely on mechanisms that either invoke those social mores to encourage civil and fruitful interactions, or outright enforce them. We have to design a simulated social circle of peer pressuring friends into the products we make.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;voyez-le-meilleur-des-gens-mais-restez-réalistes&quot;&gt;Voyez le meilleur des gens (mais restez réalistes)&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;People prefer being good and happy over being mean-spirited or awful. You can design your products to encourage the best sides of people, to let them shine in their brilliance, to help them learn and grow while doing their work. But don’t mistake seeing the best in people as a reason not to anticipate harmful behaviors or exploitation of your features.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://alistapart.com/article/dao-of-product-design&quot;&gt;A Dao of Product Design&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 16 Jan 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/01/16/sustainable-product-design.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/01/16/sustainable-product-design.html</guid>
        
        <category>dont be evil</category>
        
        <category>empowerment</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Référénce : Dieter Rams</title>
        <description>&lt;p&gt;Garder sous la main des références de professionnels, designers, chercheurs, sur des thématiques qui me sont chères. Aujourd’hui : Les dix principes du “bon design” par le designer Dieter Rams.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Je reprends ici en brut la description des 10 principes donnée par &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Dieter_Rams&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le bon design :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Est innovateur&lt;/strong&gt; : Rams indique qu’il est peu probable d’épuiser les possibilités d’innovation dans la conception du design. Le développement technologique continu offre en effet l’opportunité d’innover de manière perpetuelle. Le « bon design » est constamment mis à jour grâce à l’intégration des nouvelles technologies. Le design ne connait donc pas de limites en termes d’innovation.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rend un produit utile / Fournit une utilité à chaque produit&lt;/strong&gt; : l’objectif premier du designer est de conférer au produit une utilité. Le design de celui-ci doit avant tout être pratique. Pour autant, le produit doit aussi répondre à certains critères psychologiques et esthétiques . Aussi, le « bon design » donne priorité à l’utilité d’un produit et proscrit l’ensemble des caractéristiques superflues.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Est esthétique&lt;/strong&gt; : la conception bien exécutée ne manque pas de beauté. La qualité esthétique d’un produit fait partie intégrante de son utilité. Les produits utilisés au quotidien produisent un effet indirect sur les utilisateurs et leur bien-être.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rend un produit compréhensible&lt;/strong&gt; : un bon design implique que la structure du produit soit compréhensible et prédispose l’utilisateur à utiliser ses fonctions de manière intuitive. Idéalement, le produit est intuitif pour toutes les catégories d’utilisateurs.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Est discret&lt;/strong&gt; : tous les produits et leur conception doivent être aussi bien neutres et sobres. La simplicité et la neutralité sont destinées à fournir un espace d’expression pour chaque utilisateur. Tous les produits bien conçus servent un objectif similaire à celui de tous les outils. Ainsi, une bonne conception ne doit pas confondre l’identité des produits avec celle des objets décoratifs ou des œuvres d’art. Un produit bien exécuté est un outil qui ne perd pas son temps avec une identité esthétiquement illogique.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Est honnête&lt;/strong&gt; : un design honnête ne cherche pas à tromper l’utilisateur sur la valeur réelle du produit. De plus, un design honnête ne cherche pas à manipuler le consommateur avec des promesses qui ne seraient pas corrélées à la réalité physique du produit.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Est durable / A une valeur à long terme&lt;/strong&gt; : la mode est par nature éphémère et subjective. Par opposition, l’exécution appropriée du « bon design » confère à chaque produit une nature objective et intrinsèquement utile qui pérennise son utilisation. Ces qualités sont reflétées par la tendance des utilisateurs à conserver des produits bien conçus, bien que la transformation de la société en groupe consumériste favorise les produits jetables.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Est approfondi, jusque dans les moindres détails / Conçoit chaque détail avec une précision exhaustive&lt;/strong&gt; : Dieter Rams établit cette règle comme un absolu : le « bon design » ne laisse jamais rien au hasard. La précision de chaque détail exprime le respect des concepteurs envers leurs consommateurs. Chaque erreur apparait comme un manque de respect.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Est respectueux de l’environnement&lt;/strong&gt; : un « bon design » doit contribuer de manière significative à la préservation de l’environnement par la conservation des ressources et en minimisant la pollution physique et visuelle au cours du cycle de vie du produit. L’aspect de valeur à long terme entre ici aussi en jeu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Est le minimum de design possible / Est minimaliste&lt;/strong&gt; : Dieter Rams distingue le « Less is more » (« Moins c’est mieux »), paradigme de conception quotidiennement régurgité dans l’industrie du design, de son propre paradigme : « Moins, mais avec la meilleure exécution ». Son approche favorise les principes fondamentaux de chaque produit et évite tout ce qui est superflu. Le résultat idéal correspond à des produits d’une grande pureté et simplicité.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Dieter_Rams&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir aussi l’&lt;a href=&quot;https://graphism.fr/les-10-grands-principes-du-design-par-dieter-rams/&quot;&gt;article&lt;/a&gt; illustré de Geoffrey Dorne, qui vous en dira aussi un peu plus sur Dieter Rams&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 15 Jan 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/01/15/reference-dieter-rams.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/01/15/reference-dieter-rams.html</guid>
        
        <category>reference</category>
        
        <category>design</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>L'auto-hébergement, une préoccupation de barbu ?</title>
        <description>&lt;p&gt;En fin de semaine, je tombais par hasard dans mon fil twitter sur une discussion éclatée initiée par Clochix que je trouvais assez passionnante. Ca parlait auto-hébergement, cercle de convaincu, ess, chatons, yunohost, brique…&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;La discussion démarrait sur la question suivante, posée par &lt;a href=&quot;https://twitter.com/clochix&quot;&gt;Clochix&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;fr&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;fr&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Y a-t-il encore un intérêt en 2017 à promouvoir l&amp;#39;auto-hébergement de contenus ? On ne s&amp;#39;adresse qu&amp;#39;à notre bulle de convaincu⋅e⋅s&lt;/p&gt;&amp;mdash; Clochix (@clochix) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/clochix/status/819926334008868866&quot;&gt;13 janvier 2017&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;S’ensuit une suite d’échanges entre ceux qui viennent abonder dans le sens de clochix et ceux qui le contredisent, et les arguments développés par les uns et les autres sont à creuser (technicité et coût de l’auto-hébergement, largesse de définition de ce qu’on entend par auto-hébergement…)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a notament quelques témoignages qui me mettent du baume au coeur, et me donnent espoir que la direction que je veux prendre (la convergence d’un code “engagé” avec le milieu de l’ESS, pour le dire vite) est envisageable.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;fr&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;fr&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/clochix&quot;&gt;@clochix&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/api_cha&quot;&gt;@api_cha&lt;/a&gt; avec &lt;a href=&quot;https://twitter.com/une_brique&quot;&gt;@une_brique&lt;/a&gt; on a réalisé que tout le monde &amp;quot;amap, circuits cours, DIY&amp;quot; était super méga réceptif, c&amp;#39;était inattendu&lt;/p&gt;&amp;mdash; Bram (@brabram) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/brabram/status/819944019165908997&quot;&gt;13 janvier 2017&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Et Pyg de framasoft d’enchérir :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-conversation=&quot;none&quot; data-cards=&quot;hidden&quot; data-partner=&quot;tweetdeck&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;fr&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/bayartb&quot;&gt;@bayartb&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/brabram&quot;&gt;@brabram&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/clochix&quot;&gt;@clochix&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/api_cha&quot;&gt;@api_cha&lt;/a&gt; &lt;br /&gt;1/2 Je confirme qu&amp;#39;on avance, et qu&amp;#39;il y a une forme de convergence.&lt;br /&gt;Il faut &amp;quot;juste&amp;quot; déconstruire le&lt;/p&gt;&amp;mdash; pyg (@pyg) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/pyg/status/819951774526226432&quot;&gt;January 13, 2017&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-conversation=&quot;none&quot; data-cards=&quot;hidden&quot; data-partner=&quot;tweetdeck&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;fr&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/bayartb&quot;&gt;@bayartb&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/brabram&quot;&gt;@brabram&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/clochix&quot;&gt;@clochix&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/api_cha&quot;&gt;@api_cha&lt;/a&gt; &lt;br /&gt;2/2 discours du &amp;quot;On veut une solu° parfaite immédiatement&amp;quot; et réexpliquer le fctnmt des communs.&lt;/p&gt;&amp;mdash; pyg (@pyg) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/pyg/status/819952587101405185&quot;&gt;January 13, 2017&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La liste des gens que je veux rencontrer s’allonge. Envie de discuter avec eux de plein questions, mais 140 caractères ne seront jamais suffisant.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Comment sensibiliser&lt;/strong&gt; les gens de l’ESS (amap, circuit court, etc) à des questions de technicité “éthique” (non seulement auto-hébergement, mais aussi open source au sens large, politique d’ouverture de données, accessibilité…) ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Quelles solutions accessibles (financièrement, techniquement) proposer&lt;/strong&gt; à des structures qui manquent de moyens (j’ai l’impression que le coût reste un critère hyper déterminant, la praticité venant peu après) ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Des &lt;strong&gt;modèles économiquement viables&lt;/strong&gt; pour un développeur peuvent-ils émerger de cette convergence ? A quelles conditions ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tout le fil de discussion se trouve &lt;a href=&quot;&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;, n’hésitez pas à l’enrichir !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://twitter.com/clochix/status/819926334008868866&quot;&gt;Twitter clochix&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 14 Jan 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2017/01/14/interet-auto-hebergement-ess-systeme-ferme.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2017/01/14/interet-auto-hebergement-ess-systeme-ferme.html</guid>
        
        <category>ess</category>
        
        <category>engagement</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Radiographie d'un site 2 - Public Sector Map</title>
        <description>&lt;p&gt;Voici la deuxième étude de site à travers son code source ! Je m’attelle aujourd’hui à un annuaire des designers de politiques publiques dans le monde, que je trouve vraiment clair, fonctionnel et engageant.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pour en savoir un peu plus sur cette histoire de radiographie, d’étude de site, parcourez l’intro de la &lt;a href=&quot;/sustainable_code/2016/08/08/radiographie-01.html&quot;&gt;première radiographie&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;radiographie-n2---design-des-politiques-publiques&quot;&gt;Radiographie n°2 - Design des politiques publiques&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le site en question : &lt;a href=&quot;http://publicsector-map.designforeurope.eu/fr/#&quot;&gt;Design des politiques publiques&lt;/a&gt;, produit par &lt;a href=&quot;http://www.nesta.org.uk/&quot;&gt;Nesta&lt;/a&gt; et la &lt;a href=&quot;http://www.la27eregion.fr/&quot;&gt;27e région&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;framework&quot;&gt;Framework&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vu comme le design m’apparaît comme spécifique et adapté au projet, j’ai pensé à un site fait main, non basé sur un CMS. Que nenni !&lt;br /&gt;
Le site s’appuie sur un WordPress (4.7.1), avec un thème a priori fait maison. C’est rare que je tombe sur des thèmes custom, ça fait plaisir à voir !&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;en-front&quot;&gt;En front&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;J’ai l’impression que pour l’orchestration du front, le thème est basé sur &lt;a href=&quot;https://roots.io/sage/&quot;&gt;Sage&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;“The best WordPress starter theme with a modern front-end development workflow.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En terme de librairie et fonctionnalités pour ce thème, on peut compter sur :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Des classiques :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://v4-alpha.getbootstrap.com/&quot;&gt;Bootstrap v4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://fontawesome.io/&quot;&gt;Font Awesome&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.tinymce.com/&quot;&gt;Tiny MCE&lt;/a&gt; pour le wysiwyg&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La partie carte :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mapbox.com/mapbox.js&quot;&gt;mapbox.js&lt;/a&gt; : Mapbox JavaScript API, a Leaflet Plugin&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les acteurs en détail :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.kunkalabs.com/page/mixitup/&quot;&gt;MixItUp v2.1.11&lt;/a&gt; : &lt;em&gt;“A high-performance, dependency-free library for animated filtering, sorting, insertion, removal and more”&lt;/em&gt;.  (&lt;a href=&quot;https://github.com/patrickkunka/mixitup/&quot;&gt;repo github&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les acteurs par date :&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Pas de librairie particulière détectée ici, ça me donne l’impression que c’est fait à la mano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En vrac :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.jacklmoore.com/colorbox/&quot;&gt;Colorbox 1.6.4&lt;/a&gt; : lightbox plugin&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://scrollmagic.io/&quot;&gt;ScrollMagic v2.0.5&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://stickyjs.com/&quot;&gt;Sticky Plugin v1.0.3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;auteur&quot;&gt;Auteur&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pas de crédit précis, je me demande si &lt;a href=&quot;http://www.nesta.org.uk/blog/design-public-sector-interactive-map&quot;&gt;Nesta&lt;/a&gt;, l’une des deux structures à l’origine du projet, n’aurait pas les moyens en interne de produire ce type d’outil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : Cartographie &lt;a href=&quot;http://publicsector-map.designforeurope.eu/fr/#&quot;&gt;Design des politiques publiques&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 12 Jan 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/01/12/radiographie-02.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/01/12/radiographie-02.html</guid>
        
        <category>radiographie</category>
        
        <category>toolkit</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Facebook, description détaillée du démon, et modalité d'exorcisme</title>
        <description>&lt;p&gt;Vous voulez savoir à quel point facebook se sert de vos données, capitalise dessus et vous met potentiellement en danger ? Alors cet article, l’un des plus détaillés que j’aie pu parcourir, est fait pour vous.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.salimvirani.com/&quot;&gt;Salim Virani&lt;/a&gt; prend le temps de nous expliquer, à travers l’analyse détaillée des conditions générales de facebook, et en se basant sur des écrits journalistiques ou académiques de références, tous les subterfuges, approximations, interstices par lesquels facebook soutire toujours plus d’information à nous, comme à nos proches.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ne nous laisse pas désarmé pour autant, et nous explique comment quitter facebook le plus proprement possible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La lecture de l’article fait froid dans le dos, et me pousse encore un peu + vers la porte de sortie de facebook. Trop accro à la veille, je ne suis pas encore prête à passer le cap, mais ce n’est pas dit que mon profil facebook passe 2017.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://www.salimvirani.com/facebook/&quot;&gt;Get your loved ones off Facebook.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 05 Jan 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/01/05/facebook-description-demon-et-exorcisme.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/01/05/facebook-description-demon-et-exorcisme.html</guid>
        
        <category>dont be evil</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Sauter à pieds joints dans le bain nouveau de 2017</title>
        <description>&lt;p&gt;Parce que 2016 a été une année un brin éprouvante, parce qu’il y a du pain sur la planche pour que 2017 ne soit pas du même acabit, j’ai enfin cédé à mes propres tentations. Ca y est, je me lance en solo pour essayer de changer -un peu- le monde.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;en-résumé-tldr-pour-les-intimes&quot;&gt;En résumé (TLDR, pour les intimes)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Début 2017, je quitte ma boîte et me lance à mon compte, avec l’envie d’apporter mes compétences à des projets qui aient du sens pour moi, sur mon territoire.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;je veux &lt;strong&gt;m’adresser aux porteurs-ses de projet dans le secteur de l’ESS&lt;/strong&gt; (économie sociale et solidaire) et de l’entrepreneuriat social, et leur apporter des solutions techniques qui répondent à leurs spécificités (moyens financiers réduits, respect d’une éthique forte, besoin d’adaptabilité… )&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dans cette optique, je cherche à &lt;strong&gt;bosser avec d’autres professionnel-le-s&lt;/strong&gt; partageant mes envies, que ce soit des pairs du numérique (développeurs-ses ou designers), ou d’autres secteurs (urbanistes, sociologues, agents de collectivités, travailleurs-ses sociaux…) pour concevoir des projets les plus utiles et adaptés possibles.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;enfin, je veux à terme que mes activités s’inscrivent dans une &lt;strong&gt;structure professionnelle collective&lt;/strong&gt;, et trouver ou inventer les formes de travail qui me conviennent&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Les concepts qui me tiennent chaud en ce moment :&lt;br /&gt;
#communs, #open source, #écoconception, #centré humain, #open data, #coopérative, #circuits courts&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Et ci-dessous, la version longue :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;du-culturel-au-numérique-et-retour&quot;&gt;Du culturel au numérique, et retour&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il y a 8 ans, je terminais mes études en gestion de projets culturels et intégrais une association lyonnaise de développement des arts et cultures numériques, en tant qu’administratrice et chargée de communication. Merci à l’&lt;a href=&quot;www.aadn.com&quot;&gt;AADN&lt;/a&gt;, une école riche, exigeante, qui a permis de déniaiser la jeune professionnelle idéaliste que j’étais, de lui faire découvrir des modes d’organisation et de communication alternatifs (collégialité, communication non violente, méthodes d’intelligence collective…) et un paquet de gens formidables, et de développer une appétence au numérique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a 4 ans, je faisais le choix de quitter cette structure et le secteur culturel. J’avais le sentiment que ce n’était plus dans la création artistique ou culturelle, mais dans le champs social, sociétal ; de façon plus directe en somme, que je souhaitais agir sur la société. Mais la priorité, à ce moment là, était avant tout de quitter un métier aux réalisations “impalpable”, comportant son lot de frustrations, et aux débouchés maigres, pour un autre plus concret et plus porteur. C’est ainsi qu’à 28 ans, je retrouvais les couloirs de la fac pour devenir développeuse web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peu après, j’intégrais une agence web spécialisée en ruby on rails (qui deviendrait donc mon langage de prédilection) et en méthodologies agiles. C’est à &lt;a href=&quot;www.studio-hb.com&quot;&gt;Studio HB&lt;/a&gt; que j’apprends à développer, à écrire du code pour des êtres humains, à trouver avec un client la meilleure solution à son problème. Une équipe soudée et une ambiance de travail bienveillante, je ne pouvais rêver mieux pour mon apprentissage. Mais au fur et à mesure que je gagne en autonomie technique, mes aspirations au changement social reviennent, lancinantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors que je sens dans la société des glissements qui ne me ravissent pas (rigidification, pessimisme, extrêmisme…), mais que je vois aussi en miroir éclorent de nombreuses alternatives optimistes, la tension est devenue trop forte. Et c’est ainsi que j’ai fait le choix de quitter mon entreprise et de m’assumer en tant que bisounours (&lt;em&gt;“un autre monde est possible”&lt;/em&gt;) révolutionnaire (&lt;em&gt;“et je veux que ce monde advienne”&lt;/em&gt;) qui code (&lt;em&gt;“car coder, ça me rend contente”&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-intuitions-du-bisounours-révolutionnaire-qui-code&quot;&gt;Les intuitions du bisounours révolutionnaire qui code&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ô, inconsciente que je suis, je me lance dans le vide sans client en poche, sans contrat déjà signé. Qu’est-ce qui m’a convaincue malgré tout de passer le cap, maintenant ? L’envie de prendre le temps nécessaire pour faire les choses correctement, des perspectives qui ne manquent pas, et des intuitions quant à ce que je pourrais apporter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces intuitions sont les suivantes :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1/ dans le secteur de l’ESS, il y a tout un pan de &lt;strong&gt;besoins non résolus&lt;/strong&gt; auxquels le numérique peut apporter une réponse. Ces réponses vont du site vitrine le plus classique à l’outil de gestion assez poussé, de la communication interne au processus métier spécifique. C’est un micro marché dans l’angle mort de la plupart des agences et entreprises web, délaissé faute de rentabilité apparente (secteur sans grandes ressources financières, dans une logique parfois plus décroissante que technologisante).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2/ il est contre toute attente &lt;strong&gt;possible de travailler pour ce secteur et d’en vivre&lt;/strong&gt;. Evidemment, ça demande un peu plus de débrouille. Ca demande de bien penser une offre de service économe, efficace, reproductible, voire d’envisager des modes de rétribution alternatifs (échange landing page contre panier de légume ?).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3/ pour contribuer à l’essor du secteur, et être en mesure de tenir tête au milieu marchand traditionnel tout en marquant la différence (transparence, éthique, etc), &lt;strong&gt;les outils numériques doivent se fonder sur l’open source, la mutualisation, la contribution&lt;/strong&gt;. Ceci implique de libérer le code des nouveaux outils pour qu’ils servent la communauté. Ceci implique aussi que les solutions open source existantes soient connues et tant que possible ré-exploitées et améliorées (ne pas réinventer la roue, résister à la tentation de récréer un outil similaire “forcément mieux”, etc).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4/ pour que les outils conçus soient pertinents, il faut que leur conception se fasse &lt;strong&gt;au plus près de leurs utilisateurs-trices&lt;/strong&gt;. Gardons en tête que le numérique n’est qu’un outil parmi d’autres, qu’il doit se mettre au service de personnes réelles (et non d’utilisateurs-trices fantasmé-e-s), et doit apporter des solutions à un réel problème (qui n’est pas forcément le plus apparent, s’affine au fil du temps et ne saurait se résumer à “il y a un marché émergent là, il faut y aller”). Suivant l’échelle et le commanditaire du projet, différentes démarches peuvent être mises en oeuvre pour éviter de produire de la technologie “hors-sol”. Dans le format le plus court, on peut penser à l’immersion ponctuelle des équipes techniques auprès des usagers ou à la mise en place de tests utilisateurs. Dans une forme plus ambitieuse, pourquoi ne pas aller vers de la “résidence de prototypage d’outils”, temps de recherche et développement sur le terrain, fait d’aller-retours avec les utilisateurs finaux, en collaboration avec des professionnels de disciplines connexes (urbanistes, sociologues, historiens…)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-tour-de-lest-des-écosystèmes-numérique-et-économie-sociale&quot;&gt;Le tour de l’Est des écosystèmes numérique et économie sociale&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’enjeu des prochains temps va être d’&lt;strong&gt;éprouver ces intuitions&lt;/strong&gt; auprès des personnes les plus à même de les infirmer, de les confirmer, ou de les faire évoluer. L’idée est de vérifier rapidement si je fais complètement fausse route, et si je ne ferais pas mieux de retourner cultiver des courgettes sur ma terrasse. Si tel n’est pas le cas, j’espère pouvoir identifier concrètement où se situent les besoins sur mon territoire, afin d’affiner ma recherche des outils existants qui puissent être adaptés et adoptés, de définir mon plan d’auto-formation en conséquence, ou de partir en quête des profils complémentaires pour pouvoir répondre à ces besoins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me laisse quelques mois pour creuser la question, en rencontrant de part et d’autre de la région Grand Est les têtes de pont, les agences, les collectifs, associations ou coopératives; en interrogeant les habitants, les entrepreneurs, les agents territoriaux, les professionnels concernés par la question de l’ESS ; en discutant avec les pépinières, les développeurs, les designers, les tiers-lieux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En parallèle, je pars à la recherche de la &lt;strong&gt;forme juridique qui me convienne pour travailler&lt;/strong&gt;, et me permette de faire correspondre le fond (produire un travail éthique et utile) et la forme (adopter un cadre juridique qui n’“ubérise”   pas le droit social). Comment concilier autonomie et collectif, flexibilité et protection ? Mon tour de l’Est incluera donc des étapes auprès de coopératives d’activités et d’emploi, et certainement un crochet parisien pour en savoir plus sur &lt;a href=&quot;http://www.coopaname.coop/&quot;&gt;Coopaname&lt;/a&gt; ou des structures similaires.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’espère pouvoir partager au fil du temps le résultat de mes investigations ici, et je compte bien rendre compte de l’évolution de mes projections.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si jamais mes intuitions vous parlent, ou si vous êtes dans une démarche similaire, dans le Grand Est ou ailleurs, ne vous retenez surtout pas de &lt;a href=&quot;http://www.clairezuliani.com/contact&quot;&gt;prendre contact avec moi&lt;/a&gt; !&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 03 Jan 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/01/03/solo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/01/03/solo.html</guid>
        
        <category>ess</category>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Nowwwel reader's digest</title>
        <description>&lt;p&gt;Je prends enfin le temps de faire un petit tour sur les différents écrits réalisés pour &lt;a href=&quot;https://twitter.com/search?q=%23nowwwel&quot;&gt;#nowwwel&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://www.hteumeuleu.fr/en-decembre-ecrivez-partagez-hashtag-nowwwel/&quot;&gt;très chouette proposition&lt;/a&gt; à l’initiative de Hteumeuleu) et de relever quelques articles qui me parlent.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;un-peu-de-technique&quot;&gt;Un peu de technique&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;services-tiers&quot;&gt;Services tiers&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lorsqu’on développe des sites statiques, on peut vite recourir à des services tiers pour l’ajout de fonctionnalités dynamiques. En apprenant que Disqus, service de gestion de commentaires, &lt;a href=&quot;https://www.smashingmagazine.com/2016/12/web-development-reading-list-163/#privacy&quot;&gt;revoyait son fonctionnement d’une manière peu avenante&lt;/a&gt;, je me suis dit que ça valait le coup d’être vraiment attentive aux services utilisés et à la manière de les utiliser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jean-Pierre Vincent (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/theystolemynick&quot;&gt;@theystolemynick&lt;/a&gt;) en remet une couche sous l’angle de la performance, avec deux articles qui comprennent bon nombre d’enseignements et de recommendations : &lt;a href=&quot;http://braincracking.org/2016/12/21/combien-coute-un-service-tiers-gratuit/&quot;&gt;Combien coûte un service tiers gratuit ?&lt;/a&gt; et  &lt;a href=&quot;http://braincracking.org/2016/12/21/les-manques-a-gagner-de-la-publicite-pour-les-editeurs/&quot;&gt;Les manques à gagner de la publicité pour les éditeurs&lt;/a&gt; (quitte à être tenu de mettre des pubs, autant le faire du mieux possible, et avoir sous la main des arguments pour en mettre le moins possible)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;progressive-web-apps&quot;&gt;Progressive web apps&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Stéphanie Walter revient sur &lt;a href=&quot;https://blog.stephaniewalter.fr/super-pouvoirs-navigateurs-mobiles/&quot;&gt;Les super pouvoirs des navigateurs mobiles&lt;/a&gt; : utilisation des fonctionnalités audio, vidéo, photo des navigateurs mobiles, transformer son site en PWA… La littérature sur le sujet est déjà assez abondante, mais les articles en français pas si fréquents.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;guideline&quot;&gt;Guideline&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quand une agence renommée partage les arcanes de son organisation, il y a généralement toujours de quoi apprendre. Alsacréation partage ses &lt;a href=&quot;https://github.com/alsacreations/guidelines&quot;&gt;guidelines&lt;/a&gt; sur différents thèmes : accessibilité, css, développement, html, js, workflow.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;liberté-vie-privée-sécurité&quot;&gt;Liberté, vie privée, sécurité&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quelques conseils simples pour améliorer la sécurité de sa navigation, sa communication numérique, son partage ou sa sauvegarde de fichiers ou ses mots de passe. C’est sur le &lt;a href=&quot;https://larlet.fr/david/blog/2016/militantisme-festif/&quot;&gt;blog de David Larlet&lt;/a&gt;, membre de Scopyleft, et ça me permet d’alimenter ma &lt;a href=&quot;/toolkits&quot;&gt;boite à outils&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;concevoir-pour-durer&quot;&gt;Concevoir pour durer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://borisschapira.com&quot;&gt;Boris Schapira&lt;/a&gt; nous questionne sur la capacité à survivre dans la durée des sites que nous produisons. A l’invitation de son article sur &lt;a href=&quot;https://borisschapira.com/2016/12/le-web-au-futur/&quot;&gt;le web du futur&lt;/a&gt;, et si on était + attentif à :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;construire un design modulable plutôt que clinquant,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;penser un design fluide plutôt qu’inventer les breakpoints de supports qui n’existent pas encore,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;vérifier la durabilité de ses dépendances et les rendre lisibles&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;écrire du code lisible et compréhensible par les générations futures (et favoriser le &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Principe_KISS&quot;&gt;KISS&lt;/a&gt; plutôt que le &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Ne_vous_r%C3%A9p%C3%A9tez_pas&quot;&gt;DRY&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ne se lancer sur de nouvelles technologies qu’en cadrant précisément le projet et en prenant un maximum de précautions&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;anticiper la vie du site après son déploiement&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;un-peu-de-périphérique-à-la-technique&quot;&gt;Un peu de périphérique à la technique&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;facturation&quot;&gt;Facturation&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.creativejuiz.fr/blog/retours-experience/facturer-a-la-tete-du-client&quot;&gt;Geoffrey Crofte&lt;/a&gt; propose de facturer à la tête du client, en appliquant des bonus / malus à un tarif de base en fonction de critères plus ou moins subjectifs : pénibilité (est-ce que j’aime faire ça ? est-ce que le client est “facile” ?), finalité (importance du projet pour le client, nombre de destinataires…), disponibilité (du client, que je suis tenue d’avoir, etc)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;inclusion&quot;&gt;Inclusion&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/goulvench&quot;&gt;Goulven&lt;/a&gt; nous parle diversité et inclusion dans le milieu informatique, avec  &lt;a href=&quot;http://userland.fr/linformatique-nest-pas-un-monde-dhomme/&quot;&gt;l’informatique n’est pas un monde d’homme&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://maiadereva.semeoz.info/cest-quoi-plan/&quot;&gt;C’est quoi ton plan ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 31 Dec 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2016/12/31/nowwwel-readers-digest.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2016/12/31/nowwwel-readers-digest.html</guid>
        
        <category>a lire</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Toi qui veut contribuer aux communs, sache que</title>
        <description>&lt;p&gt;Je tombe par hasard sur un papier en forme de bilan d’une contributrice aux communs, et ses éléments d’analyse de l’écosystème, des postures et stratégies individuelles observées, sont éclairantes pour quiconque est tenté de contribuer à son tour.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Je ne suis pas une contributrice aux communs, mais je tourne pas mal autour, et de plus en plus intensément. Pour être tout à fait honnête, je crois que le risque est réel que je tombe dedans. C’est pour ça que les retours d’expérience de cette &lt;a href=&quot;http://maiadereva.semeoz.info/&quot;&gt;Maia&lt;/a&gt; que je ne connais pas personnellement me sont précieux (d’autant plus que je reconnais dans ses exemples un certain nombre des mauvaises habitudes / attitudes dans lesquelles j’ai tendance à m’abandonner).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a des réflexions intéressantes dans l’ensemble du post, mais je retiens surtout une liste de mises en garde sur lesquelles je compte revenir quand je sentirai que ça sent le roussi, inspirée des comportements qu’elle a pu observer dans le milieu des communs :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;se lancer bille en tête dans un grand projet, embarquer quelques proches dans l’aventure, mettre en place tous les outils, et s’apercevoir tout à coup qu’on a semé tout le monde et que le projet n’a de collaboratif que le nom ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;créer de toutes pièces une ressource sans mesurer l’énergie qui sera nécessaire à maintenir sa pérennité, puis appeler à l’aide de tous côtés en déplorant le manque de motivation des autres ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;critiquer un commun dont on se sert pour améliorer son propre commun sans contribuer à l’amélioration du premier ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;considérer les communs comme une vaste épicerie gratuite à ciel ouvert  sans jamais évoquer les questions de réciprocité ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;espérer qu’une réciprocité se développera naturellement et sans effort car, c’est bien connu, tous les commoners sont des gens intelligents et respectueux qui ne se comportent jamais en passagers clandestins ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;créer un nième outil dans un secteur déjà saturé en pensant sincèrement qu’on est le/la seul.e à pouvoir produire un objet exempt des défauts de tous les précédents ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;critiquer ceux/celles qui créent un nième outil dans un secteur déjà saturé en omettant de considérer que chacun.e a besoin d’expérimenter et d’écrire sa propre histoire (graphique, conceptuelle, communautaire,…) ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;créer une ressource totalement ouverte et libre d’accès en faisant confiance à l’auto-organisation et finir par constater que l’absence de limites claires et de gouvernance crée une confusion conduisant de facto à une centralisation des compétences et des moyens d’actions ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;tenter de structurer tout ce qui bouge en rédigeant des chartes, des règlements, des modèles de gouvernance ou des outils d’évaluation sans concevoir que ce faisant on étouffe toute possibilité de créer du nouveau en écartant la possibilité de la relation de confiance ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;mettre en place une gouvernance horizontale participative en pensant que les « opprimé.e.s » vont désormais pouvoir s’exprimer, et être déçu.e de constater que sur une communauté de 100 personnes, seules 10 contribuent réellement. Ne pas comprendre quelles motivations poussent les 90 individus inactifs à se déclarer quand même membres du collectif ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;concevoir un modèle ou un outil que l’on estime propice à une dissémination virale mondialisée puis passer son temps à donner des leçons en fustigeant tout ceux qui ne suivent pas ce modèle pourtant génial ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;chercher désespérément une légitimation narcissique, parfois projetée sur le nom d’un collectif ou d’un outil, en comptant frénétiquement les « J’aime »  et les « Partages » sur les réseaux sociaux, quitte à se sentir personnellement désavoué lorsque cela ne fonctionne pas ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;penser que les relations sont des rapports de force et que la vie en société est nécessairement une gestion de la conflictualité ; entretenir volontairement des polémiques considérées comme seules sources de fertilité et n’envisager à aucun moment que le développement d’une individuation fondée sur la bienveillance et la confiance puisse être d’un quelconque recours dans cette dialectique ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;s’estimer détenteur d’une objectivité scientifique auto-légitimitée par un microcosme d’appartenance, en niant que toute production conceptuelle puisse être le fruit de la structure psychologique subjective de son auteur.e ;&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://maiadereva.semeoz.info/cest-quoi-plan/&quot;&gt;C’est quoi ton plan ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 22 Dec 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2016/12/22/toi-qui-veut-contribuer-aux-communs-sache-que.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2016/12/22/toi-qui-veut-contribuer-aux-communs-sache-que.html</guid>
        
        <category>communs</category>
        
        <category>faire a plusieurs</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Des plateformes contributrices au bien commun</title>
        <description>&lt;p&gt;Esquisses de modalités d’“encadrement” des plateformes numériques par les pouvoirs publics ; ou comment Waze et Facebook pourraient être sommés de contribuer au bien commun.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;En partant des questions de neutralité du net et de loyauté des plateformes, Godefroy Beauvallet, vice-président du Conseil national du numérique développe des réflexions intéressantes sur la façon dont on pourrait imaginer une régulation des grands acteurs du numériques.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Constater ce hiatus dans le fonctionnement de Waze ouvre la voie à une piste concrète de mise en place de la notation de la loyauté des plateformes  : si les territoires étaient capables de produire des informations sur leurs objectifs de politiques publiques et de bien commun dans des formats ‘ machine-compatibles ’ utilisables par les plateformes en ligne, Waze et consorts pourraient les utiliser dans leurs algorithmes. Et, puisqu’ils le pourraient, on pourrait également tester, et noter, leur contribution positive ou négative à ces politiques publiques.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ces tests pourraient être automatisés  :&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;les itinéraires conseillés par Waze et ses concurrents pourraient être analysés et notés quant à leur respect des prescriptions publiques  ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;les résultats pourraient être rendus publics et les réputations en dépendre  ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;des &lt;a href=&quot;https://en.oxforddictionaries.com/definition/us/pay-or-play&quot;&gt;systèmes pay-or-play&lt;/a&gt; pourraient venir moduler les impôts payés par ces plateformes ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;un débat démocratique pourrait venir boucler la boucle pour vérifier la validité des prescriptions et leur efficacité.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;L’exemple avec d’autres plateformes :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;On pourrait vérifier si AirBnB promeut ou au contraire contrecarre la tranquillité ou la mixité (si ces objectifs sont les bons)  ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;si Amazon promeut des produits éco-progressistes ou non  ;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;si Facebook offre une variété de points de vue à ses lecteurs, etc ;&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Evidemment, énormément de questions se posent :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;comment produire et maintenir de telles données normées, au coût réel ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;comment contraindre ces hyperstructures et les convaincre de jouer le jeu ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;comment concilier des objectifs de politique publique nationaux avec les politiques commerciales et règles d’usage mondiale des plateformes majeures ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Toujours est-il que les pistes évoquées sont stimulantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://rue89.nouvelobs.com/2016/12/10/loyaute-plateformes-daccord-loyaute-a-quoi-265869&quot;&gt;Loyauté des plateformes, d’accord, mais loyauté à quoi ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 21 Dec 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2016/12/21/des-plateformes-contributrices-au-bien-commun.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2016/12/21/des-plateformes-contributrices-au-bien-commun.html</guid>
        
        <category>civic tech</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A la poursuite des common-tech</title>
        <description>&lt;p&gt;Plaidoyer pour le développement d’une “common-tech”.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;A la lecture du &lt;a href=&quot;https://medium.com/open-source-politics/notre-histoire-c61bbec90334#.p1996qyqy&quot;&gt;feuillet de présentation d’Open Source Politics&lt;/a&gt;, j’avais déjà eu le sentiment qu’on était un peu sur la même longueur d’onde. Aujourd’hui, avec ce nouveau billet de Valentin Chaput, je confirme que ça me déplairait pas de bosser avec ces gars-là.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que raconte-t-il ? En substance, qu’&lt;strong&gt;il est temps de se préoccuper de la portée politique des civic tech&lt;/strong&gt;. Politique, non au sens des objectifs explicites des solutions civic tech (par définition, “politique”), mais due projet sous-tendu par leur architecture ;ses valeurs qui portées par leurs choix techniques, et de leurs implications.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est le moment de placer, comme Valentin Chaput le fit, la petite référence à &lt;a href=&quot;https://framablog.org/2010/05/22/code-is-law-lessig/&quot;&gt;Lawrence Lessig - Code is law&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ce n’est pas entre régulation et absence de régulation que nous avons à choisir. Le code régule. Il implémente – ou non – un certain nombre de valeurs. Il garantit certaines libertés, ou les empêche. Il protège la vie privée, ou promeut la surveillance. Des gens décident comment le code va se comporter. Des gens l’écrivent. La question n’est donc pas de savoir qui décidera de la manière dont le cyberespace est régulé  : ce seront les codeurs. La seule question est de savoir si nous aurons collectivement un rôle dans leur choix – et donc dans la manière dont ces valeurs sont garanties – ou si nous laisserons aux codeurs le soin de choisir nos valeurs à notre place.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;pol-gov-et-common-sont-sur-un-bâteau&quot;&gt;Pol, gov et common sont sur un bâteau&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Valentin Chaput fait la distinction entre différents types de civic tech.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pol-tech&quot;&gt;Pol-tech&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Les &lt;strong&gt;pol-tech&lt;/strong&gt; sont des &lt;em&gt;“outils d’action au service des intérêts particuliers qui s’affrontent dans la vie politicienne”&lt;/em&gt;. Scalables (le coût marginal d’un nouvel utilisateur tend vers zéro), avec pour contrepartie la centralisation et l’uniformisation des plateformes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemple : &lt;a href=&quot;http://www.gov-app.net/&quot;&gt;Gov&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.change.org/&quot;&gt;change.org&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://nationbuilder.com/&quot;&gt;Nation builder&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;gov-tech&quot;&gt;Gov-tech&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Les &lt;strong&gt;gov-tech&lt;/strong&gt;, concerne la prise de décisions et leur évaluation, et dépend de l’initiative des gouvernements et collectivités. Parfois développé en interne ; majoritairement par des prestataires privés. Ces plateformes peuvent être dupliquées et adaptées à la marge pour différents contextes (deux villes souhaitant lancer une plateforme de budget participatif, par exemple). Ici, cohabitent des logiques ouvertes et des logiques propriétaires.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemple de solutions propriétaires :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tell my city, applications de signalement&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fluicity, application mobile de communication entre une municipalité et ses administrés&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;OpenDataSoft, solution intégrée pour des portails open data&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cap Collectif, qui commercialise des plateformes de consultation&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Inconvénients :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;manque de transparence&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;abandon de la souveraineté&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;absence de collaboration durable&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Le versant “libre” de ces outils appartient plutôt à une 3e voie :&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;common-tech&quot;&gt;Common-tech&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Outils développés dans des logiques libres, open source; qu’on retrouve pas mal dans le mouvement civic-tech hors de France.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour des exemples, &lt;a href=&quot;/tech-changement-social-open-source&quot;&gt;rdv sur la page d’un tout nouveau dossier, ici-même&lt;/a&gt;, inauguré aujourd’hui pour recenser les solutions ouvertes réutilisables pour différentes fonctions.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pour-une-réorientation-des-civic-tech&quot;&gt;Pour une réorientation des civic tech&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quelques extraits éclairants, mais je vous invite à lire le texte intégralement, il y a vraiment plein de choses intéressantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au sujet de la rsponsabilité des acteurs de la civic tech dans la confusion inefficace actuelle :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nous sommes collectivement responsables d’avoir laissé grandir la confusion qui entoure la civic-tech, cet objet politique non-identifié derrière lequel nous nous sommes réfugiés avec espoir et enthousiasme. Nous avons décliné un jargon fleuri composé d’« open gov », de « hackathon », d’« open data », d’« API », de « do it yourself », de « crowdsourcing » et de « proxy voting » sur la « blockchain » qui rend nos projets littéralement incompréhensibles pour la très large majorité de la population que nous voulons toucher. Nous avons par ailleurs été piégés par &lt;a href=&quot;https://medium.com/france/la-civic-tech-arrivera-t-elle-%C3%A0-r%C3%A9pondre-au-d%C3%A9sir-d-alternative-d%C3%A9mocratique-c4222d6124d0#.ymr8pybmb&quot;&gt;nos propres définitions de la civic-tech&lt;/a&gt;, si englobantes qu’elles ne permettent pas la distinction entre plusieurs réalités techniques, économiques et finalement éminemment politiques.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A ce jour, la civic-tech n’est qu’un passe-temps pour la classe moyenne urbaine désabusée par le spectacle de sa représentation politique. A de très rares exceptions près, nos initiatives ne sont pas inclusives et ne touchent pas les citoyens des quartiers populaires et des périphéries qui forment les bastions d’abstentionnistes et de votes extrêmes. La tâche est immense tant le fossé à combler est profond, tant les fractures seront longues à cicatriser.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Au sujet des coûts / apports d’une “common-tech” :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Le paramétrage technique [des solutions open source], la traduction, l’ajout de fonctionnalités nécessitent du temps et des compétences de développement — parfois plus que pour une solution propriétaire qui existe déjà et dont le coup de duplication est infiniment plus faible que le prix de la licence d’exploitation que l’entreprise vous fait payer. En revanche, l’amélioration ainsi financée bénéficie à tous les acteurs de la communauté. Partout dans le monde.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ce modèle est probablement moins rentable pour des investisseurs à court terme, mais beaucoup plus pour les citoyens à moyen terme. Et donc pour la démocratie à long terme.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Au sujet de la responsabilité des pouvoirs publics :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dans son ouvrage de référence sur les nouveaux modèles de pair-à-pair, Michel Bauwens explique qu’un commun a peu de chance de triompher s’il est isolé face à des concurrents privés, mais finit toujours par l’emporter s’il s’allie avec des acteurs publics ou privés qui apportent une stabilité et une rétribution au travail de la communauté.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Il faut un soutien fort en faveur du développement de nouveaux outils numériques capables de se répandre de plus en plus facilement sur tout le territoire, afin d’intensifier nos pratiques démocratiques dans les écoles, les associations et les entreprises, de multiplier les consultations et les redditions de comptes transparentes, d’équiper les collectifs citoyens locaux qui sont les seuls en position d’associer les exclus. C’est la condition de la transition démocratique.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://medium.com/open-source-politics/la-civic-tech-fran%C3%A7aise-risque-de-se-d%C3%A9tourner-de-la-cr%C3%A9ation-des-biens-communs-num%C3%A9riques-dont-9ebcf5c55c2e#.7j14lefsc&quot;&gt;La civic-tech française risque de se détourner de la création des biens communs numériques&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 06 Dec 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2016/12/06/a-la-poursuite-des-commons-tech.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2016/12/06/a-la-poursuite-des-commons-tech.html</guid>
        
        <category>civic tech</category>
        
        <category>communs</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
