<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marges</title>
    <description>joli blog</description>
    <link>https://clairezed.github.io/marges/</link>
    <atom:link href="https://clairezed.github.io/marges/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 20 Jun 2016 21:13:05 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 20 Jun 2016 21:13:05 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.1.2</generator>
    
      <item>
        <title>Responsables de l&#39;addictivité des outils que l&#39;on conçoit</title>
        <description>&lt;p&gt;http://spectrum.ieee.org/view-from-the-valley/telecom/internet/the-fathers-of-the-internet-revolution-urge-todays-pioneers-to-reinvent-the-web&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;gt; faire un récap des défis, de ce qui va pas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://spectrum.ieee.org/view-from-the-valley/telecom/internet/the-fathers-of-the-internet-revolution-urge-todays-pioneers-to-reinvent-the-web&quot;&gt;The Fathers of the Internet Revolution Urge Today’s Software Engineers to Reinvent the Web&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 20 Jun 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/06/20/reinvent-web.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/06/20/reinvent-web.html</guid>
        
        <category>utopie</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Responsables de l&#39;addictivité des outils que l&#39;on conçoit</title>
        <description>&lt;p&gt;Le pdg d’une bo^ite informatique du Michigan a planché sur différent moyen de rendre ses salariés heureux (en partant du principe que qui dit content, dit plus créatifs et plus productifs).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelques trucs et astuces à garder sous le coude (ça pourrait servir meme en solo ? ) :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;“Les développeurs travaillent tous en binôme. Chaque semaine, les binômes changent. Et toute la semaine, les développeurs partagent un ordinateur pour deux.”&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Des réunions “show and tell” avec le client : c’est le client qui &lt;em&gt;“est invité à manipuler le logiciel”&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;“montre aux équipes le travail qu’elles ont réalisé pendant la semaine”&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Faire le planning de développement avec le client, et un jeu de cartes : chaque carte représente un bloc à développer, selon un laps de temps spécifique selon sa complexité (4, 8 ou 16h). Le client choisi les cartons en fonction de son budget. Les cartes sont écrites à la main, pour bien avoir conscience de ce qui est ajouté ou enlevé.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://www.internetactu.net/2016/06/10/comment-construire-des-lieux-de-travail-ou-les-gens-sont-heureux&quot;&gt;Comment construire des lieux de travail où les gens sont heureux ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 20 Jun 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/06/20/joy-company.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/06/20/joy-company.html</guid>
        
        <category>utopie</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Responsables de l&#39;addictivité des outils que l&#39;on conçoit</title>
        <description>&lt;p&gt;Rue89 pointe 10 stratégie mises en plce par les professionnels du web pour créer et perpétuer l’addiction à leur produit. Ce sont les types de mécanismes que nous sommes nombreux autour de moi à mettre en place, parfois à nos corps défendant. Et je les exècre d’autant plus que j’en suis bien évidemment moi-meme victime.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rappel succint pour de ces mécanismes, histoire de faciliter la vigilance :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Orienter nos choix, en mettant ou ne mettant pas certaines possibilités dans la liste des options possibles&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jouer sur l’effet jackpot nous amenant à rafraichir constamment les pages (“gagnera ou gagnera pas de nouvelles notifications ? “”)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La peur de rater quelque chose&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Renforcer la mécanique de l’approbation sociale (en incitant à tagguer les photos, par exemple)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inciter à la réciprocité sociale (je te follow, tu me follow back, du coup on est de retour tous els deux sur le site)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ne jamais arr^eter le flux de contenu (principe du scroll infini, des videos qui s’enchainent…)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Interrompre constamment pour ramener vers l’application (notifications push)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Obliger à faire des détours pour accéder à ce qu’on veut (comme le cheminement dans ikea alors qu’on veut juste la boutique au fond)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rendre compliquée la désinscription du service (enfin, “service”… On se comprend, quoi)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Faire croire qu’une manipulation ne prendra pas de temps (cliquer sur une note, etre redirigé vers 3 pages de questionnaire)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Et je me prends à rever, à l’instar d’un (lien article) qui veut créer des applications qui fassent regagner du temps à ses utilisateurs plutot que de le leur faire perdre, de plancher sur des outils qui redonnent du pouvoir et qui libèrent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais c’est quoi, le modèle économique d’un outil qui a notamment pour objectif d’etre le moins possible utiliser ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://rue89.nouvelobs.com/2016/06/16/10-facons-dont-technologie-manipule-264364&quot;&gt;Dix façons dont la technologie nous manipule&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 17 Jun 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/06/17/notre-responsabilite-dans-l-adictivite.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/06/17/notre-responsabilite-dans-l-adictivite.html</guid>
        
        <category>utopie</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Socialiser le numérique ?</title>
        <description>&lt;p&gt;Jean-Philippe Courtois, notamment président de Microsoft International parle de la pénétration des outils numériques dans l’Economie Sociale et Solidaire pour faire la promotion d’un programme destiné -quelle surprise- à lacher dans un écosystème qui n’en demandait pas tant une nouvelle poignée de start up à connotation sociale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Son analyse d’introduction est que le numérique tarde à irriguer l’ESS pour les raisons suivantes :
- une question de génération : un pan de l’ESS, “old school”, n’est pas acculturée au numérique (à contrario des nouvelles générations type Ticket for Change, MakeSense ou OuiShare).
- il y a encore trop peu de développeurs à fricoter avec ce secteur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sa proposition est donc, non pas d’accompagner et fortifier les structures existantes et militantes, mais de planter des jeunes pousses avec de l’engrais entrepreneurial à base de business plan, de mentorat de grosses sociétés (Microsoft, Adecco, Partech Ventures…) qui placeront habilement leurs produits (&lt;em&gt;“Cette plateforme open source sera hébergée sur le cloud Azur.”&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est possible que de cette démarche émergent de temps à autres des projets intéressants ; on n’est jamais à l’abri d’accidents heureux. Mais encore une fois j’ai l’impression qu’on se préoccupe bien plus d’outiller, d’injecter du numérique et de la culture business à un “social” un peu prétexte, fantasmé et déconnecté; plutot que repenser de façon + sociale et solidaire la culture entrepreneuriale, ou d’outiller les initiatives de terrain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://magazine.ouishare.net/fr/2016/05/numeriser-le-social-socialiser-le-numerique-entretien-avec-jean-philippe-courtois/&quot;&gt;Numériser le social, socialiser le numérique - entretien avec Jean-Philippe Courtois&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/06/16/du-numerique-dans-le-social.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/06/16/du-numerique-dans-le-social.html</guid>
        
        <category>ess</category>
        
        <category>start up</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>how to be a programmer</title>
        <description>&lt;p&gt;Super ressource qui s’attache à des conseils et qualités génériques, non liées à un langage, transposable. Je garde sous le coude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(créé par la communauté !)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://github.com/braydie/HowToBeAProgrammer&quot;&gt;Des actions complémentaires pour “hacker” la politique&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 31 May 2016 15:35:44 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/05/31/how-to-be-a-programmer.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/05/31/how-to-be-a-programmer.html</guid>
        
        <category>professionnalisation</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>avenir solidarités</title>
        <description>&lt;p&gt;7 familles de l’innovation pour Armelle Coz&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Citoyens autonomes&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Caractéristiques :
- Pronent l’auto-organisation citoyenne : pas besoin des institutions pour trouver des solutions
- Penser global, agir local
- Méfiance / défiance vis a vis des institutions
- L’action avant tout&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemples :
- Colibris
- Zèbres
- asso et ESS
- alternatiba&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Les révolutionnaires&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Caractéristiques :
- refusent le fonctionnement du système politique et institutionnel actuel
- cherchent à déstabiliser ou le “hacker” via élections ou pression populaire
- veulent une autre constitution, id est d’autres règles du jeu&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemples :
- nuit debout
- les primaires citoyennes
- les citoyens constituants
- ma voix&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Les formateurs&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Caractéristiques :
- forment les citoyens
- diffusent une culture collaborative, ouverte, pédagogique, basée sur l’épanuissement personnel, l’autonomie et la responsabilité
- issus de l’éduc pop, du théatre, des pédagogies alternatives, du numérique&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemples :
- université du Nous
- Accropolis / youtubers (pédagogie vidéo)
- scop d’educ pop (le pavé)
- coopcité / lieux et parcours (SuperPublic, CivicHall, Liberté Living Lab, Maison du Citoyen…)
- Voxe.org (comparateur de programme)&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Les transformateurs&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Caractéristiques :
- veulent changer le systme de l’intérieur
- travaillent auprès des institutions et des décideurs
- formation, changement de méthodes, de modes d’organisation et de postures
- accompagnement du changement&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemples :
- Elus, agente et territoires précursuers : territoires hautement citoyens, saillans…
- 27e région (labo d’innovation publique)&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Démocratie participative&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Caractéristiques :
- origine institutionnelle (à l’initiative des collectivités ou d’administrations)
- &amp;lt;parfois perçue comme de la simple communication edscendante, parfois efficace et innovante
- souvent laborieuse&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemples :
- CNDP (consultations réglementaires, avis consultatifs)
- instances locales, conseils de quartier&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Les civic tech (les geeks)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Caractéristiques :
- construisent des outils numériques (plateformes, sites, appli, réseaux sociaux)
- cherchent ergonomie, accessibilité, simplicité mais parfois taxés de gadgets
- annoncent qu’ils vont révolutionner la politique en lui appliquant les logiques pair à pair / réseau&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemples :
- &lt;strong&gt;transparence et ouverture des données publiques&lt;/strong&gt; : data.gouv.fr, OpenDataSoft
- &lt;strong&gt;contr^ole de l’action publique&lt;/strong&gt; : nosDéputés.fr, la fabrique de la loi
- &lt;strong&gt;campagnes électorales et vote&lt;/strong&gt; : voxe.org, DigitaleBox, LMP, Belem
- &lt;strong&gt;interpellation et dialogue entre élus et citoyens&lt;/strong&gt; : Questionnez vos élus, change.org, we sign it, fluicity, Gov, PopVox, TellMyCity
- &lt;strong&gt;plateformes participatives&lt;/strong&gt; : parlement et citoyens, democracy os, assembl
- &lt;strong&gt;encouragement au bénévolat&lt;/strong&gt; : Fullmobs, bénévoles at home, communecter
- &lt;strong&gt;plateformes de mise en relation&lt;/strong&gt; : singa, comme à la maison, voisin-age
- &lt;strong&gt;financement participatif&lt;/strong&gt; : bulb in town, kisskissbankbank, helloAsso, microDon
- &lt;strong&gt;science collaborative&lt;/strong&gt; : seintinelles
- avaaz, , civocracy, le drenche, open dialog, , baztille, loomio, , stig&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Les fédérateurs&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Caractéristiques :
- chaerchant à fédérer les initiatives qui poussent à + et mieux de démocratie
- organisent événements, rencontres, débats
- acculturent acteurs et décideurs&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemples :
- démocratie ouverte, institut de la concertation, Unadel, GNIAC, synergies démocratiques, pouvoir citoyen en marche&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://prezi.com/siukx_zakf-4/les-7-familles-de-linnovation-democratique/?utm_campaign=share&amp;amp;utm_medium=copy&quot;&gt;Des actions complémentaires pour “hacker” la politique&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 31 May 2016 15:35:44 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/05/31/7-familles_innovation.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/05/31/7-familles_innovation.html</guid>
        
        <category>professionnalisation</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>avenir solidarités</title>
        <description>&lt;p&gt;“les solidarités se sont créées pour répondre aux défis de la production de masse, en défendant la protection sociale via des syndicats d’autant plus puissants qu’ils étaient le reflet de très grandes entreprises et de métiers très organisés. Mais pas adapté à une société de service et aux nouvelles aspirations.” -&amp;gt; + d’entrepreneurs et de freelance, avec protection sociale de merde ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Dans une société de services, les travailleurs du savoir, qui s’identifient à leur travail, vivent les conflits sociaux et le mécontentement comme des échecs personnels qui ruinent l’estime de soi et les empêchent de construire des formes collectives en dehors des limites de leur seul travail. La fragmentation du travail et la compétition ont fini d’achever la solidarité comme un recours ou une alternative. Ils en ont patiemment été dépossédés !”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Pour Laetitia Vitaud, l’absence de solidarité dans les entreprises d’aujourd’hui pousse les gens à se tourner vers des organisations comme Switch Collective. De plus en plus de gens cherchent une réponse à leur quête de sens dans de nouvelles formes de travail, qui vont de l’entrepreneuriat, à l’indépendance ou aux formes plus coopératives”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En commentaire :
“Mais… ce sont des entreprises privées (« startups ») qui prétendent faire du profit sur ce qui était auparavant géré par des services publics et syndicats ! C’est honteux : la privatisation de la solidarité me fait gerber. Une contribution donnée à l’Etat n’a rien à voir avec ke paiement d’un service qu’une entreprise pourrait faire, c’est le marqueur de l’adhésion à une nation commune et l’inscription dans un qyqtème redistributif (on donne selon ses capacités, on reçoit selon ses besoins). Notre époque est vraiment devenu la caricature du libérakisme. Une fois qu’ils auront privatisés les luttes sociales et la solidarité, que privatiseront-ils ?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Des sociétés :
- &lt;a href=&quot;http://www.meetmangrove.com/&quot;&gt;mangrove&lt;/a&gt;, entreprise qui promeut de nouvelles façons de travailler
- - &lt;a href=&quot;http://rocunited.org/&quot;&gt;ROC Union&lt;/a&gt;, un syndicat dédié aux métiers de la restauration
-&lt;a href=&quot;http://www.wemind.io/&quot;&gt;WeMind&lt;/a&gt;, un collectif de freelance qui apporte une mutuelle santé adaptée et qui envisage de développer un comité d’entreprise et une solution pour les aider à accéder au logement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://internetactu.blog.lemonde.fr/2016/06/04/lavenir-des-solidarites-bouleversees-par-le-numerique/#xtor=RSS-32280322&quot;&gt;Des actions complémentaires pour “hacker” la politique&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 31 May 2016 15:35:44 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/05/31/avenir-solidarit%C3%A9.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/05/31/avenir-solidarit%C3%A9.html</guid>
        
        <category>professionnalisation</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>asso versus entrepreneurs socaiux</title>
        <description>&lt;p&gt;Cet article, partagé sur fb par Armel Le Coz (LaPrimaire.org) lequel en dit : “Intéressant cet article “ESS vs Entrepreneuriat social” mais je ne sais pas quoi en penser…
Je connais beaucoup d’entrepreneurs sociaux, au moins autant que de responsables associatifs et acteurs de l’ESS. …et presque tous ceux que je connais remettent en question le fonctionnement économique actuel. Je trouve le clivage proposé par l’auteur plutôt manichéen et donc caricatural. J’ai l’impression plutôt d’un réaction de peur de la part d’un domaine face à un autre qui n’a pas les mêmes codes ni les mêmes méthodes …mais qui me semble quand-même partager un objectif : construire une autre société, plus durable, plus juste, plus égalitaire, plus démocratique.
Et vous, qu’en pensez-vous ?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour ma part, effectivement j’ai l’impression que peu d’entreprises planche aussi sur une réforme de leur mode de financement. Beaucoup cherchent simplement le fric là où il est pour avoir les moyens de mener des projets qui vont dans le bon sens, mais ça me laisse un go^ut d’inachevé en bouche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://www.revue-ballast.fr/associations-face-a-loffensive-des-entrepreneurs-sociaux/&quot;&gt;Des actions complémentaires pour “hacker” la politique&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 31 May 2016 15:35:44 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/05/31/asso-vs-entrepreneurs-sociaux.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/05/31/asso-vs-entrepreneurs-sociaux.html</guid>
        
        <category>professionnalisation</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>HOW MUCH DOES A WEBSITE COST</title>
        <description>&lt;p&gt;“But there is a bit of a trap in venture capital. Once you start taking other people’s money, it becomes very difficult to stop taking other people’s money. So, you start by taking a little bit of money from your friends and your family so you can build a product so that you can go raise your seed round so you can show that people want to use this product so you can raise an A round to show that lots of people like to use the product so you can raise your B round so scale the team to build the product. And that’s kind of how venture capital works.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It’s this interesting cycle to watch as an outsider where the things that people are building, they are building for investors and not necessarily building for customers.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“We’ve create archetypes for entrepreneurs and narratives about ambition for what these Unicorns are supposed to look like. And, if you don’t fit the profile you don’t get venture capital because you have no chance of delivering that kind of return. So, you have entrepreneurs building companies, building customer bases, designing interactions with their users in order to make themselves appealing to venture capital.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://bryce.vc/post/130071493425/my-xoxo-talk&quot;&gt;Des actions complémentaires pour “hacker” la politique&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 09 Apr 2016 15:35:44 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/04/09/on-venture-capital.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/04/09/on-venture-capital.html</guid>
        
        <category>professionnalisation</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>HOW MUCH DOES A WEBSITE COST</title>
        <description>&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://fr.slideshare.net/openscop/modles-conomiques-des-tiers-lieux-bilan-openscop&quot;&gt;Des actions complémentaires pour “hacker” la politique&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 09 Apr 2016 15:35:44 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/04/09/modeles-economiques-tiers-lieu.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/04/09/modeles-economiques-tiers-lieu.html</guid>
        
        <category>professionnalisation</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
