<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marges</title>
    <description>Prise de notes des internets de claire zuliani</description>
    <link>http://marges.clairezuliani.com/</link>
    <atom:link href="http://marges.clairezuliani.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 06 Mar 2017 11:46:36 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Mar 2017 11:46:36 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.3.1</generator>
    
      <item>
        <title>A mon compte + 2 mois</title>
        <description>&lt;p&gt;Simili journal de bord simili mensuel épisode 2. Ce mois de février, on parle commerce de proximité, plaine vosgienne, design, open source et modèle économique, projets en ruby, facturation, et même un peu bière pour contrebalancer.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/antoinentl&quot;&gt;Antoine&lt;/a&gt; me fournit de précieux conseils sur la gestion de sa micro-entreprise quand on est demandeur d’emploi, et évoque la possibilité d’une journée parisienne autour des sites statiques (oh ouiiii faisons ça !).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/brunomartin54&quot;&gt;Bruno Martin&lt;/a&gt; l’hyperactif me fait découvrir les environs de Neufchâteau avec son &lt;a href=&quot;www.poudriere.org/coworking-ouest-vosges&quot;&gt;co-working éphémère&lt;/a&gt; dans l’ouest vosgien. Des initiatives se lancent sur le territoire, c’est tout autant chouette que courageux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/epiceriecollabnancy/&quot;&gt;La Grande Epicerie&lt;/a&gt; Générale de Nancy me fait me lever avant 4h du mat’ pour participer à la rencontre intercoop des supermarchés coopératifs, fin février à Paris. Venue tout récemment au projet (cf épisode précédent), j’y étais au titre de “référente technologique” pour participer à la table ronde sur l’outil numérique majoritairement adopté par les supermarchés en projet ou existant. Découverte d’&lt;a href=&quot;https://www.odoo.com&quot;&gt;Odoo&lt;/a&gt;, ERP open source éprouvé entre autre par &lt;a href=&quot;https://public.cooplalouve.fr/&quot;&gt;la Louve&lt;/a&gt;, et discussion hyper intéressante sur les logiques de mutualisation autour d’un outil partagé. En prenant notamment en compte la pression d’une prochaine réglementation contraignante, que faudrait-il mutualiser (support ? hébergement ? développement ? paramétrage ? certification juridique ? ) entre les différentes initiatives et comment ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans la foulée, Benjamin, vieux camarade de mes années étudiantes, me fait arpenter un bout de trottoir du 18e pour m’en apprendre plus sur le projet dont il est l’un des initiateurs : le &lt;a href=&quot;https://fr.ulule.com/barcommun/&quot;&gt;Bar commun&lt;/a&gt;. Je grapille des informations précieuses pour le projet de café associatif sur Epinal, et on parle aussi scrum, sprint, communs et open source au sein du Ministère de l’Education. Marrant de voir nos trajectoires respectives !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le collectif &lt;a href=&quot;http://www.collectifbam.fr/&quot;&gt;Bam&lt;/a&gt; se révèle aussi sympathique, et dans une démarche aussi intéressante, que ce que j’en percevais vu de l’extérieur. Ce déjeuner et le squattage dans les bureaux (merci à vous !) me confirme ce que je sentais de façon plus ou moins confuse : je crois bien que j’ai envie d’avoir une vraie démarche de design dans ma pratique professionnelle. Ca tombe bien, ils disent être à la recherche de professionnels qui ne soient pas que des prestataires exécutants. Y’aurait-il une place et une demande pour les développeurs acculturés au design ? A confirmer dans les prochains temps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’équipe d’&lt;a href=&quot;http://www.opensourcepolitics.eu&quot;&gt;Open Source Politics&lt;/a&gt;, à quelques jours de la &lt;a href=&quot;https://codecitoyen.github.io/&quot;&gt;Nuit du Code Citoyen&lt;/a&gt;, m’a fait découvrir &lt;a href=&quot;http://volumesparis.org/&quot;&gt;Volumes Coworking&lt;/a&gt; et une bière locale dont j’ai déjà oublié le nom mais qui était très bien (un truc avec un coq)(&lt;a href=&quot;https://twitter.com/ValentinChaput&quot;&gt;Valentin&lt;/a&gt; m’informe que c’est la &lt;a href=&quot;http://www.galliaparis.com&quot;&gt;Gallia&lt;/a&gt;, merci à lui !). Entre autres. Discussions hyper riches sur le positionnement et l’évolution de la civic tech en open source, la construction d’un modèle économique soutenable autour des solutions open source… Je me promets à l’issue de la rencontre de jeter un oeil sur deux projets prometteurs, en ruby (ouais !) : &lt;a href=&quot;https://github.com/consul/consul&quot;&gt;Consul&lt;/a&gt;, pour les budgets participatifs, et &lt;a href=&quot;https://github.com/openfoodfoundation/openfoodnetwork&quot;&gt;Open Food Network&lt;/a&gt;, infrastructure web open source au service de la distribution alimentaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces deux équipes, Bam et Open Source Politics, ont bien voulu me parler de leur modèle juridique, qui ne sont pas dénués de similarités. D’un côté comme de l’autre, une association coexiste avec une entreprise, ce qui permet de disposer d’un outillage juridique flexible en fonction des contextes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce mois de mars, c’est aussi le mois figurant en haut de la toute première facture de ma micro entreprise. Ca y est, je travaille pour de vrai sur mon premier projet, c’est parti mon kiki !&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 02 Mar 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/03/02/solo-plus-2-mois.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/03/02/solo-plus-2-mois.html</guid>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Jamais un hackaton ne changera le monde</title>
        <description>&lt;p&gt;Je n’ai pas participé à un nombre incroyable de hackathons ou assimilés, mais très souvent j’en ressors avec un arrière goût d’insatisfaction. Apparemment, je ne suis pas la seule.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Pendant les échanges de préparation de la &lt;a href=&quot;https://codecitoyen.github.io/&quot;&gt;Nuit du Code Citoyen&lt;/a&gt;, je vois passer un &lt;a href=&quot;https://medium.com/@wearecast/hacks-for-good-should-be-about-doing-good-not-just-feeling-good-kieron-kirkland-ae626ff4e05#.gvh3hchg2&quot;&gt;lien&lt;/a&gt;, dont le titre m’interpelle : &lt;em&gt;“Hacks for Good should be about doing good, not just feeling good”&lt;/em&gt;. Merci à &lt;a href=&quot;https://twitter.com/XavierLava&quot;&gt;Xavier&lt;/a&gt; d’avoir ramené sous mes radars cet article (qui a pourtant quelques mois mais à côté duquel j’étais complètement passée), qui reprends et résume pas mal de mes impressions sur les hackathons (et autres événements apparentés).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci-dessous, un liste des griefs à l’encontre de ces hackathons qui vont changer le monde, identifiés dans l’article.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-plupart-des-hacks-sont-réalisés-en-isolement&quot;&gt;La plupart des hacks sont réalisés en isolement&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si on n’intègre pas au maximum des professionnels du secteur hackés ou des utilisateurs, le risque est fort qu’on se retrouve avec des solutions à des problèmes qui n’avaient pas besoin d’être résolus.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-hacks-sont-considérés-comme-une-fin-en-soi&quot;&gt;Les hacks sont considérés comme une fin en soi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si on ne pense pas dès le début la suite à donner à un événement de hacking, les hacks réalisés ne servent à rien. Il faut penser l’accompagnement dès le début.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-hacks-essayent-de-résoudre-des-problèmes-sociaux&quot;&gt;Les hacks essayent de “résoudre” des problèmes sociaux&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Résoudre des problèmes sociaux complexes demande plus qu’un week-end et de la bonne volonté. Il faut se concentrer sur des problèmes spécifiques et circonscrits, sur des propositions qui pourront être utiles dès maintenant à des organisations bossant dans le secteur. Encore mieux : n’essayez pas de créer un nouveau produit, mais soutenez et améliorez l’existant.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;parfois-la-meilleure-aide-quon-puisse-apporter-nest-pas-directement-technologique&quot;&gt;Parfois, la meilleure aide qu’on puisse apporter n’est pas directement technologique&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les hackathons peuvent parfois être juste du gespillage d’énergie. Participer en tant qu’individus à des initiatives sociales, les conseiller, les soutenir en communication, peut être plus utile que passer un week-end à créer des jolis outils qui brillent inutiles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La nuance finale : #notallhackathons. Evidemment, tous les hackatons ne tombent pas dans tous ces travers, et dans la plupart auxquels j’ai trouvé du positif (dans ce que j’y ai appris, les personnes qui j’y ai croisé… des éléments connexes, en somme).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je n’ai pas encore lu le reste des articles publiés par CAST (Centre for Acceleration of Social Technology, l’organisation auteur de cette article), mais l’aperçu donné par leur titre m’a l’air d’une excellente facture. N’hésitez pas à compulser &lt;a href=&quot;https://medium.com/@wearecast&quot;&gt;leurs archives&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://medium.com/@wearecast/hacks-for-good-should-be-about-doing-good-not-just-feeling-good-kieron-kirkland-ae626ff4e05#.gvh3hchg2&quot;&gt;Hacks for Good should be about doing good, not just feeling good&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 24 Feb 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/02/24/jamais-hackathon-changera-monde.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/02/24/jamais-hackathon-changera-monde.html</guid>
        
        <category>hacking</category>
        
        <category>tech-washing</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Flexbox, et s'il suffisait d'un gif</title>
        <description>&lt;p&gt;Le pouvoir pédagogique du gif, une nouvelle fois démontré. Vous voulez comprendre les principes de base de flexbox, comment utiliser ses principales propriétés et ne plus paniquer en voyant du flex indomptable partout ? Alors prenez 5 minutes pour lire un article avec du flex en gif.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Je viens de débuter un projet, où je m’ocupe de l’intégration, et qui utilise la toute toute dernière version de bootstrap (version 4 alpha6), intégralement en flexbox. Gasp. L’intégration est un monde assez neuf pour moi, et je n’avais jusqu’ici qu’une vision superficielle de flexbox. Et voilà que j’ai à me coltiner du flex dans les moindres recoins. Panique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heureusement, un bon samaritain (&lt;a href=&quot;https://medium.freecodecamp.com/@scottdomes&quot;&gt;Scott Domes&lt;/a&gt;) a eu la brillante idée d’expliquer flexbox avec des &lt;a href=&quot;https://medium.freecodecamp.com/an-animated-guide-to-flexbox-d280cf6afc35#.xgb6n3tmc&quot;&gt;bons gros gifs colorés&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grâce à lui, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;display: flex&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;flex-direction: column&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;justify-content: space-between&lt;/code&gt;ou &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;align-items: stretch&lt;/code&gt; ne seront plus du finlandais pour vous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source :&lt;a href=&quot;https://medium.freecodecamp.com/an-animated-guide-to-flexbox-d280cf6afc35#.xgb6n3tmc&quot;&gt;How Flexbox works&lt;/a&gt;  — explained with big, colorful, animated gifs&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/02/22/flex-gif.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/02/22/flex-gif.html</guid>
        
        <category>gif power</category>
        
        <category>design</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>L'open source, c'est moche ?</title>
        <description>&lt;p&gt;“Oui, &lt;em&gt;[tel outil développé en open source]&lt;/em&gt;, c’est bien que ça existe, mais quand même &lt;em&gt;[tel outil propriétaire équivalent]&lt;/em&gt; est mieux foutu.” Vous vous êtes déjà fait ce genre de réflexion, alors que vous continuiez à utiliser des outils développés par de vilains grands groupes fermés ? Moi, oui. Ca tombe bien, récemment des développeurs et designers ont échangé à bâtons rompus sur les difficultés du design dans l’open source.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Les échanges ont été longs et fructueux, et le temps est court, alors je vous invite vraiment à aller faire un tour sur les différents liens, et aussi sur les commentaires aux articles. Il faudra parfois slalomr un peu entre des prises de becs radicales qui servent à pas grand chose, mais il y a quand même de très grandes chances que vous appreniez plein de choses comme moi.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-sources&quot;&gt;Les sources&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://framasphere.org/posts/2833697&quot;&gt;Post framasphère&lt;/a&gt; de PYG de Framasoft, la première réaction à un innocent échange de tweets.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mariejulien.com/post/2017/02/08/Le-design-dans-le-libre-%3A-pistes-de-r%C3%A9flexion&quot;&gt;Le design dans le libre : pistes de réflexion&lt;/a&gt;, article sur le blog mariejulien.com, ou Julien le designer amène sa propre vision du problème et des pistes de solution. N’oubliez pas de faire un tour dans les -nombreux- commentaires, au milieu des trolls il y a de vraies pistes de réflexion à creuser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mariejulien.com/post/2017/02/13/Table-ronde-design-et-open-source-au-Reset&quot;&gt;Table ronde design et open source au Reset&lt;/a&gt; : quelques jours après les échanges pré-cités, une table ronde avait lieu au &lt;a href=&quot;http://lereset.org&quot;&gt;Reset&lt;/a&gt;, hackerspace féministe parisien, sur le même sujet. Julien de mariejulien.com en a fait un récap.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 20 Feb 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/02/20/mochete-authenticite-design-open-source.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/02/20/mochete-authenticite-design-open-source.html</guid>
        
        <category>reference</category>
        
        <category>design</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Des extraits de coopérativisme de plateforme</title>
        <description>&lt;p&gt;Vous avez déjà entendu parlé des coopératives de plateforme ? Un livre qui explore ce mouvement est paru récemment, et quelqu’un en a fait un résumé à partir de sélection d’extraits. Précieux !&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Mais c’est quoi le “Platform cooperativism” ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Platform cooperativism is the radical idea that the internet would do more good if its major properties were democratically owned and governed.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Le coopérativisme de plateformes est l’idée radicale selon laquelle internet serait bien plus bénéfique si ses propriétés principales était possédées et partagées démocratiquement (traduction maison sur le pouce).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pour moi, ça revient un peu à un mouvement de contre-uberisation, et c’est tant mieux. C’est une proposition qui m’intéresse particulièrement en ce qu’elle invite à faire un pas de côté par rapport au fonctionnement économique actuel. Et réfléchir en termes techniques à la question implique le même type de renversement dans sa façon de penser et de construire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du coup, merci mille fois à tous les auteurs du livre “&lt;a href=&quot;http://www.orbooks.com/catalog/ours-to-hack-and-to-own/&quot;&gt;Ours to Hack and to Own&lt;/a&gt;: the rise of platform cooperativism, a new vision for the future of work and fairer Internet” et à &lt;a href=&quot;https://medium.com/@decmanagement&quot;&gt;Antonio Blanco-Gracia&lt;/a&gt; pour la lecture partagée !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et maintenant, quelques extraits de cette collection d’extraits (…) :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Les intertitres numérotés sont des reprises des intertitres de l’article, histoire de contextualiser un peu les extraits&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;7-new-decentralized-architectures-need-to-be-designed-to-be-counteranti-disintermediationist&quot;&gt;7. New decentralized architectures need to be designed to be counteranti-disintermediationist&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Central to the counterantidisintermediationist design is the end-to-end principle; platforms must not depend on servers and admins, even when cooperatively run, but must, to the greatest degree possible, run on the computers of the platforms users (Dmytri Kleiner — Counterantidisintermediation).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Moi non plus je ne comprends pas grand chose à ce principe de “counteranti-disintermediationist”, mais ce dernier exemple me parle un peu plus. Hmm, effectivement, que les ressources soient vraiment partagées entre tous les utilisateurs fait la vraie décentralisation, mais ça reporte la charge sur les machines des utilisateurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est quoi les technologies derrière ça ? On va vers des technologies de peer-to-peer que je ne maîtrise pas ? Ou on peut bidouiller quelque chose avec de la base de donnée côté client ? Mais dans ce cas, ne faut-il pas quand même une base de donnée centralisée quelque part pour faire la synchro ? Ok, je sens que je nage en pleine confusion, faut que je creuse.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;9-coop-platforms-are-not-as-much-for-autonomy-and-independence-as-for-multi-stakeholder-interdependence&quot;&gt;9. Coop Platforms are not as much for autonomy and independence as for multi-stakeholder interdependence.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Une autre réflexion, non technique :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Cooperative purity can easily become an obstacle to achieving meaningful scale and inclusive impact. For instance, insisting that members self-finance their own enterprise risks creating a closed circle of relative economic privilege rather than a movement to truly democratize capital. Similarly, insisting on autonomy from government intervention and support means that the policies behind traditional economic development will continue to grind away, subsidizing corporations and leaving cooperatives to fend for themselves (John Duda — Beyond Luxury Cooperativism).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ce serait quoi, une plateforme bien pensée ? Une plateforme qui suivrait les principes suivant :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Earnings maximization&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Stability and predictability&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Transparency&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Portability of products and reputations&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Upskilling&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Social connectedness&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bias elimination&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Feedback mechanisms&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;12-civil-society-and-governments-have-to-co-create-an-eco-system-for-coop-plataforms-to-flourish&quot;&gt;12. Civil Society and Governments have to co-create an eco-system for Coop Plataforms to flourish&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“The big companies that rule the Internet aren’t coming to dominate just because of a good idea and a charismatic founder; they grow out of supportive ecosystems, including investors, lawyers, sympathetic governments, and tech schools. Perhaps most important is their culture — the festivals, the meetups, the memes, the manifestos — that share norms for what kinds of practices are expected and celebrated. To change these norms, we need to cultivate an ecosystem for platform cooperativism” (Editors -Showcase 2: Ecosystem)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;17-coop-platforms-will-be-developed-more-quickly-if-depart-from-what-already-exists-and-traditional-cooperativism-and-unionism-experiment-with-it&quot;&gt;17. Coop Platforms will be developed more quickly if depart from what already exists, and traditional cooperativism and unionism experiment with it.&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;It’s important for folks in the platform-cooperative community to understand that there are existing worker-led organizations that are set up to deal with multi-employer, disaggregated work situations — and that we can build from their model, rather than starting from scratch. (Kati Sipp — Portable Reputation in the On-Demand Economy)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Et je découvre qu’un gars d’Enspiral a aussi &lt;a href=&quot;https://medium.com/enspiral-tales/ours-to-hack-and-to-own-a-review-6707955a4ee3#.kft5ah43q&quot;&gt;sélectionné quelques extraits&lt;/a&gt; qui valent le coup. Je retranscris ici :&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-propos-de-la-blockchain&quot;&gt;A propos de la blockchain&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“The last decade has shown us that there is no linear-causal relationship between decentralization in technical systems and egalitarian or equitable practices socially, politically, or economically(Rachel O’Dwyer).”&lt;br /&gt;
In other words, “put it on the blockchain” is no substitute for a critical analysis of power.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;D’ailleurs, je vous invite vraiment à lire &lt;a href=&quot;https://medium.com/enspiral-tales/ours-to-hack-and-to-own-a-review-6707955a4ee3#b307&quot;&gt;la fin de son article&lt;/a&gt;, à Richard D. Bartlett d’Enspiral. Il délivre un bel aperçu de l’un des points d’achoppement majeur des démarches qui essayent d’intégrer innovation tehcnologique et innovation sociale.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;In the first camp you have the start-uppers, techies, entrepreneurs and blockchainers… people focused on the future. They’re motivated by what’s new. In just about every innovation they can see the promise of a more equitable society, right around the corner.&lt;br /&gt;
In the second camp you have the political activists, academics, and labor organisers… people who have read enough history to understand that nearly all these innovations are doomed to be absorbed by the logic of capitalism.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Source : Why you should read “Ours to Hack and to Own”: &lt;a href=&quot;https://medium.com/@decmanagement/why-you-should-read-ours-to-hack-and-to-own-the-book-in-24-powerful-insights-5f36397aacea#.dw2juojiq&quot;&gt;the book in 24 powerful insights&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 17 Feb 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2017/02/17/platform-coops-book-insights.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/binary_transition/2017/02/17/platform-coops-book-insights.html</guid>
        
        <category>cooperative</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Un guide pour faire de l'open source qui tombe à pic</title>
        <description>&lt;p&gt;Vous voulez vous lancer dans l’open source mais comme moi vous êtes encore un peu paumé ? Plein de gens se sont associés pour proposer un guide de l’open source qui m’a tout l’air d’une excellente facture.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Dans ce guide (en anglais), dont les sources sont -sans surprise- sur &lt;a href=&quot;https://github.com/github/open-source-guide#open-source-guides&quot;&gt;github&lt;/a&gt;, on trouve des infos sur :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Comment contribuer à l’open source&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Démarrer un projet open source&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trouver des utilisateurs à votre projet&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Construire une communauté accueillante autour du projet&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les meilleures pratiques pour les mainteneurs&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Meneur et gouvernance&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Etre payé pour un travail open source&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Votre code de conduite&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les métriques de l’open source&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les aspects légaux de l’open source&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Autant dire que, alors que je débute un premier projet open source pour le compte de mon premier client, je vais dans les jours qui viennent compulser avec avidité plusieurs chapitres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(merci à &lt;a href=&quot;https://twitter.com/NicolasLoubet&quot;&gt;Nicolas Loubet&lt;/a&gt;, décidemment dénicheur de premier ordre, pour la découverte)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://opensource.guide/&quot;&gt;Open Source Guide&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 15 Feb 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/02/15/guide-open-source.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/02/15/guide-open-source.html</guid>
        
        <category>open source</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A mon compte + 1 mois</title>
        <description>&lt;p&gt;Je m’étais promise de tenir un simili journal de bord simili mensuel de ma mise à mon compte. Voici donc l’épisode 1.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Que s’est-il passé depuis que j’ai officiellement cessé d’être salariée, au 31 décembre dernier ? Pas mal de broutilles me restaient à régler, qui m’ont occupée sur le plus gros de mon temps. Mais ce premier mois a tout de même été riche en premières fois.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;plein-de-rencontres&quot;&gt;Plein de rencontres&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Première rencontre avec &lt;strong&gt;Laurie&lt;/strong&gt;, coordinatrice hyper dynamique du &lt;a href=&quot;http://mouves.org/nos-missions/federer-et-influer/federer-les-entrepreneurs-sociaux/grand-est/&quot;&gt;Mouves Grand Est&lt;/a&gt;, que j’interrogeais notamment sur les besoins en outillage numérique de ses adhérents. Apparemment, c’est une colle que je lui ai posée… Le poids de la question du financement serait-il tel qu’il ne laisse aucune place à des préoccupations de communication, de web, de numérique ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Première rencontre avec &lt;strong&gt;Charles&lt;/strong&gt;, initiateur de &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/epiceriecollabnancy/&quot;&gt;La Grande Epicerie&lt;/a&gt;, projet de super-marché coopératif sur Nancy. Echanges hyper riches sur les besoins en outil du projet, tant en interne (gestion de projet) que pour gérer le supermarché en tant que tel (groupement d’achat, &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Progiciel_de_gestion_int%C3%A9gr%C3%A9&quot;&gt;ERP&lt;/a&gt;…). Il est possible que je suive d’un peu plus près le projet dans les temps qui viennent, j’en reparlerai donc peut-être.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Première rencontre avec &lt;strong&gt;Nicolas&lt;/strong&gt;, de l’&lt;a href=&quot;http://www.lagence235.com/&quot;&gt;Agence 235&lt;/a&gt; : il me fait part de son expérience d’agence de communication qui essaye de bosser avec des organismes type ESS (mais c’est pas évident), et me parle du &lt;strong&gt;“cap des 3 ans”&lt;/strong&gt;. Apparemment, tant que ton entreprise n’a pas passé les 3 ans d’existence, c’est plus difficile d’être pris au sérieux. Je note une chouette suggestion de se mettre en lien avec les collectivités pour faire des présentations de ce que je peux proposer aux associations locales (notamment sur les sites statiques, dont j’ai présenté le concept à Nicolas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Premiers échanges avec &lt;strong&gt;Quentin&lt;/strong&gt;, développeur chez &lt;a href=&quot;http://assembl.bluenove.com/&quot;&gt;Assembl&lt;/a&gt;, et qui lui aussi est plein d’envies de trouver de nouvelles façons de travailler et de soutenir l’innovation sociale. Des échanges riches sur nos positionnements respectifs, les stratégies pour parvenir à une structuration de type coopérative de développement (pourquoi pas inspiré d’Enspiral).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;et-des-projets-&quot;&gt;Et des projets ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pas les premiers échanges (il fallait bien un intrus !) avec les &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://lesbricodeurs.fr/&quot;&gt;Bricodeurs&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, puisque ça fait déjà un bout de temps qu’on se suit, mais &lt;strong&gt;quasi premières implications concrètes&lt;/strong&gt; ! Je profite de mon changement de rythme pour m’activer enfin un peu plus (quelques commits sur différents projets, des échanges sur le modèle économique, etc) et contribuer à une &lt;a href=&quot;http://lesbricodeurs.fr/evenements/NuitCodeCitoyen/&quot;&gt;Nuit du Code citoyen&lt;/a&gt; alléchante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce premier mois a aussi été celui des &lt;strong&gt;premiers appels au secours&lt;/strong&gt; à des copains ou connaissances développeurs sur des questions techniques qui me tombent brusquement dessus. Un merci infini (vraiment ! Vous êtes hyper chouettes !) à Laurent de &lt;a href=&quot;http://www.studio-hb.com/&quot;&gt;Studio HB&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/gbarillot&quot;&gt;Guillaume Barillot&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/steeveosteen&quot;&gt;Stephane Esteve&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/franckverrot&quot;&gt;Franck Verrot&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/camilleappert&quot;&gt;Camille Appert&lt;/a&gt; qui ont bien voulu m’aiguiller sur des solutions d’hébergement pour petits projets en Rails de structures sans le sou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et enfin &lt;strong&gt;premier devis&lt;/strong&gt;, accepté, qui me tombe dessus par surprise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oui, c’était plutôt un chouette premier mois !&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 07 Feb 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/02/07/solo-plus-1-mois.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/good_job/2017/02/07/solo-plus-1-mois.html</guid>
        
        <category>et moi</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Référence : Government Digital Service</title>
        <description>&lt;p&gt;Garder sous la main des références de professionnels, designers, chercheurs, sur des thématiques qui me sont chères. Aujourd’hui : un aperçu du travail du Government Digital Service, le service Design Numérique du gouvernement Britannique, qui oriente et donne forme aux services en ligne de l’Etat.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Ca fait maintenant quelques temps que j’ai découvert le Government Digital Service (GDS), et j’étais retombée amoureuse d’eux il y a quelques mois en découvrant leurs &lt;a href=&quot;/good_job/2016/09/05/ok-working-rules.html&quot;&gt;règles de travail&lt;/a&gt;. Plus le temps passe et plus je veux réclamer ma carte de membre du fan-club du GDS (et je sais que je ne serai pas l’unique membre).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;design-principles&quot;&gt;Design principles&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Start with user needs&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Do less&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Design with data&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Do the hard work to make it simple&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Iterate. Then iterate again.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;This is for everyone&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Understand context&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Build digital services, not websites&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Be consistent, not uniform&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Make things open: it makes things better&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gov.uk/design-principles&quot;&gt;Détail des principes de design&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sources :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://gds.blog.gov.uk/&quot;&gt;Le blog&lt;/a&gt; du Government Digital Service&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://insidegovuk.blog.gov.uk/&quot;&gt;Le blog du dedans&lt;/a&gt; du Government Digital Service&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://govdesign.tumblr.com/&quot;&gt;Le tumblr&lt;/a&gt; du Government Digital Service, avec plein de posters à télécharger pour décorer son bureau&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/alphagov&quot;&gt;le compte github&lt;/a&gt; du Government Digital Service&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;D’autres gens qui écrivent sur le Government Digital Service :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Geoffrey Dorne, avec par exemple ‘Accédez au « Service Design Toolkit » du Gouvernement Britannique.’ (&lt;a href=&quot;https://graphism.fr/accedez-au-service-design-toolkit-du-gouvernement-britannique/&quot;&gt;lien&lt;/a&gt;), ou “Comment travaille le Government Digital Service?” (&lt;a href=&quot;https://graphism.fr/comment-travaille-le-government-digital-service/&quot;&gt;lien&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.adviso.ca/blog/2013/10/24/gov-uk/&quot;&gt;Le gouvernement en ligne le plus inspirant&lt;/a&gt;, par adviso.ca, qui revient sur les orientations et modalités de la transformation des services publics numériques, en 2013&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“Comment le gouvernement britannique a économisé 18 milliards d’euros en révisant son mode de fonctionnement” (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/economie/article/2014/08/26/comment-le-gouvernement-britannique-a-economise-18-milliards-d-euros-en-revisant-son-mode-de-fonctionnement_4476796_3234.html&quot;&gt;Article du monde&lt;/a&gt; payant, j’en suis désolée)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 24 Jan 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/01/24/reference-dieter-rams.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/01/24/reference-dieter-rams.html</guid>
        
        <category>reference</category>
        
        <category>design</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Design durable</title>
        <description>&lt;p&gt;Faruk Ateş (créateur de Modernizer et auteur de fiction), dans A List Apart, détail les “impératifs moraux”, nourrit de science comportementale, auxquels doit répondre un concepteur de produits (numériques, dans le cas présent).&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Cet article donne de façon explicite un rôle moral extrèmement fort à ceux qui développent des produits. Je suis en accord avec de nombreux présupposés et propositions, même si certains ont pu me faire froncer les sourcils à la première lecture (commentaires dans le texte ci-dessous), mais la pessimiste en moi se demande tout de même :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;un produit qui ne donne que des leviers d’action “positif” sera-t-il aussi utilisé que celui qui permet d’exprimer toute la palette des émotions (et notamment les moins avouables) ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;et la suite logique : quel intérêt aurait un concepteur de produire des produits bénéfiques si cela ne lui permet pas d’engranger aussi plus de bénéfices ? Même si je pense que nous sommes finalement nombreux à ne pas être dépourvus de tout sens moral :), les pressions au résultat financier ne sont-elles pas plus fortes ? En somme, dans quel mesure est-on libre de produire des produits moralement acceptables ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;If we don’t practice a more sustainable form of product design, we risk harmful side effects to people and society that could have been avoided.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Neutralité du code ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Your product and your users do not exist in a vacuum. &lt;strong&gt;Your algorithms are not fair or neutral.&lt;/strong&gt; Your careful touch is not pristine. Your life experiences instill certain values and biases into your way of thinking. These, in turn, color your design process and leave an imprint behind in the product.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;un-design-inclusif&quot;&gt;Un design inclusif&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sometimes people who fall outside the “target audience” are overlooked simply because their priorities for your product come in second place in their lives. &lt;strong&gt;Design your product to bridge such gaps, rather than ignoring them&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Listen to the voices of people expressing concern&lt;/strong&gt; and learn to see the pain points they experience, even if they don’t articulate them as such. Step up to your responsibilities as a designer, curator, entrepreneur, or platform owner.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Read studies that examine human psychology to &lt;strong&gt;understand how people’s biases may be exacerbated by your product&lt;/strong&gt;. Learn about microaggressions so you can consciously design around them. Extrapolate how people with nefarious goals—from hackers to authoritarian governments—could exploit or abuse your features or the data you collect.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Work with data and let it inform you, but &lt;strong&gt;remember that data is suggestive, not authoritative&lt;/strong&gt;; the data we gather is always a myopic subset of the entirety that exists but cannot possibly be measured.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;encourager-loptimisme-et-le-civisme&quot;&gt;Encourager l’optimisme et le civisme&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Features like upvotes and downvotes may seem like a balanced solution for people to express opinions, but &lt;strong&gt;the downvote’s only purpose is to feed and perpetuate negativity&lt;/strong&gt;; it can be avoided or removed entirely without harmful consequences.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Don’t give angry people shortcuts to wield negative power&lt;/strong&gt;; make them either articulate their anger or deal with it in more constructive ways.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Any feature that petty, time-rich people can abuse to game your product’s ranking or discovery algorithms is a feature that eventually serves up toxic behaviors (regardless of the person’s politics) and is best left out.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Also &lt;strong&gt;avoid features that simply waste time&lt;/strong&gt;, because when people waste time they feel less happy than when they do something productive or constructive.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;L’auteur revient aussi sur l’exemple de &lt;a href=&quot;http://fusion.net/story/340171/how-nextdoor-reduced-racial-profiling/&quot;&gt;Nextdoor&lt;/a&gt;, plateforme sociale de voisinage, qui a réussit à réduire de 75% les signalements raciaux en repensant les modalités de déclaration d’“activités suspectes”.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;n’est-ce pas une &lt;strong&gt;vision finalement pessimiste de l’humanité&lt;/strong&gt; qui transparait ici ? Ce que je lis entre les lignes est &lt;em&gt;“Ne donnons pas à nos utilisateurs la possibilité de faire ceci, car ils en feront forcément le pire usage possible !”&lt;/em&gt;. C’est un peu infantilisant, même si je crois moi aussi que certains environnement, certains produits, peuvent impliquer plus naturellement certains types de comportements. Par contre, je ne pense vraiment pas que la simple suppression de certaines fonctionalités suffise à faire de nous des humains meilleurs.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;renforcer-la-confiance-et-le-courage&quot;&gt;Renforcer la confiance et le courage&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Think about features and insights that encourage people in positive ways; teach them knowledge you have that they might not, perhaps as imposingly as by embedding its principles as features themselves.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;augmenter-la-force-émotionnelle&quot;&gt;Augmenter la force émotionnelle&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The strongest case for this is made by a variety of studies that show that &lt;strong&gt;our current social media platforms make people less happy&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Et la question qui me vient est &lt;strong&gt;pourquoi&lt;/strong&gt; est-ce que les réseaux sociaux sont conçus de manière à rendre les gens malheureux ? Est-ce une manière au bout du compte de pouvoir faire plus d’argent ? Dans ce cas, comment fait-on vraiment pour modifier la façon dont sont conçus ces produits ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;When we set our goals not just to create great products, but &lt;strong&gt;products that help transform how we think&lt;/strong&gt;, we can tackle underlying biases and prejudices that people may have but would be happy to be eased out of. We strengthen their confidence and character, and address problems that go well beyond the scope of any one product. And while none of us are solely responsible for fixing major problems in society, each of us, when designing a product, has an opportunity to make it part of the solution.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;recréer-une-pression-sociale-positive&quot;&gt;Recréer une pression sociale positive&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;From a product perspective, that means we have to rely on mechanisms that either invoke those social mores to encourage civil and fruitful interactions, or outright enforce them. We have to design a simulated social circle of peer pressuring friends into the products we make.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;voyez-le-meilleur-des-gens-mais-restez-réalistes&quot;&gt;Voyez le meilleur des gens (mais restez réalistes)&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;People prefer being good and happy over being mean-spirited or awful. You can design your products to encourage the best sides of people, to let them shine in their brilliance, to help them learn and grow while doing their work. But don’t mistake seeing the best in people as a reason not to anticipate harmful behaviors or exploitation of your features.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://alistapart.com/article/dao-of-product-design&quot;&gt;A Dao of Product Design&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 16 Jan 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/01/16/sustainable-product-design.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/01/16/sustainable-product-design.html</guid>
        
        <category>dont be evil</category>
        
        <category>empowerment</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Référence : Dieter Rams</title>
        <description>&lt;p&gt;Garder sous la main des références de professionnels, designers, chercheurs, sur des thématiques qui me sont chères. Aujourd’hui : Les dix principes du “bon design” par le designer Dieter Rams.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Je reprends ici en brut la description des 10 principes donnée par &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Dieter_Rams&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le bon design :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Est innovateur&lt;/strong&gt; : Rams indique qu’il est peu probable d’épuiser les possibilités d’innovation dans la conception du design. Le développement technologique continu offre en effet l’opportunité d’innover de manière perpetuelle. Le « bon design » est constamment mis à jour grâce à l’intégration des nouvelles technologies. Le design ne connait donc pas de limites en termes d’innovation.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rend un produit utile / Fournit une utilité à chaque produit&lt;/strong&gt; : l’objectif premier du designer est de conférer au produit une utilité. Le design de celui-ci doit avant tout être pratique. Pour autant, le produit doit aussi répondre à certains critères psychologiques et esthétiques . Aussi, le « bon design » donne priorité à l’utilité d’un produit et proscrit l’ensemble des caractéristiques superflues.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Est esthétique&lt;/strong&gt; : la conception bien exécutée ne manque pas de beauté. La qualité esthétique d’un produit fait partie intégrante de son utilité. Les produits utilisés au quotidien produisent un effet indirect sur les utilisateurs et leur bien-être.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rend un produit compréhensible&lt;/strong&gt; : un bon design implique que la structure du produit soit compréhensible et prédispose l’utilisateur à utiliser ses fonctions de manière intuitive. Idéalement, le produit est intuitif pour toutes les catégories d’utilisateurs.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Est discret&lt;/strong&gt; : tous les produits et leur conception doivent être aussi bien neutres et sobres. La simplicité et la neutralité sont destinées à fournir un espace d’expression pour chaque utilisateur. Tous les produits bien conçus servent un objectif similaire à celui de tous les outils. Ainsi, une bonne conception ne doit pas confondre l’identité des produits avec celle des objets décoratifs ou des œuvres d’art. Un produit bien exécuté est un outil qui ne perd pas son temps avec une identité esthétiquement illogique.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Est honnête&lt;/strong&gt; : un design honnête ne cherche pas à tromper l’utilisateur sur la valeur réelle du produit. De plus, un design honnête ne cherche pas à manipuler le consommateur avec des promesses qui ne seraient pas corrélées à la réalité physique du produit.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Est durable / A une valeur à long terme&lt;/strong&gt; : la mode est par nature éphémère et subjective. Par opposition, l’exécution appropriée du « bon design » confère à chaque produit une nature objective et intrinsèquement utile qui pérennise son utilisation. Ces qualités sont reflétées par la tendance des utilisateurs à conserver des produits bien conçus, bien que la transformation de la société en groupe consumériste favorise les produits jetables.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Est approfondi, jusque dans les moindres détails / Conçoit chaque détail avec une précision exhaustive&lt;/strong&gt; : Dieter Rams établit cette règle comme un absolu : le « bon design » ne laisse jamais rien au hasard. La précision de chaque détail exprime le respect des concepteurs envers leurs consommateurs. Chaque erreur apparait comme un manque de respect.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Est respectueux de l’environnement&lt;/strong&gt; : un « bon design » doit contribuer de manière significative à la préservation de l’environnement par la conservation des ressources et en minimisant la pollution physique et visuelle au cours du cycle de vie du produit. L’aspect de valeur à long terme entre ici aussi en jeu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Est le minimum de design possible / Est minimaliste&lt;/strong&gt; : Dieter Rams distingue le « Less is more » (« Moins c’est mieux »), paradigme de conception quotidiennement régurgité dans l’industrie du design, de son propre paradigme : « Moins, mais avec la meilleure exécution ». Son approche favorise les principes fondamentaux de chaque produit et évite tout ce qui est superflu. Le résultat idéal correspond à des produits d’une grande pureté et simplicité.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Dieter_Rams&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir aussi l’&lt;a href=&quot;https://graphism.fr/les-10-grands-principes-du-design-par-dieter-rams/&quot;&gt;article&lt;/a&gt; illustré de Geoffrey Dorne, qui vous en dira aussi un peu plus sur Dieter Rams&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 15 Jan 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/01/15/reference-dieter-rams.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marges.clairezuliani.com/sustainable_code/2017/01/15/reference-dieter-rams.html</guid>
        
        <category>reference</category>
        
        <category>design</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
