<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marges</title>
    <description>Prise de notes des internets de claire zuliani</description>
    <link>https://clairezed.github.io/marges/</link>
    <atom:link href="https://clairezed.github.io/marges/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 07 Dec 2016 14:26:32 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 07 Dec 2016 14:26:32 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.2.1</generator>
    
      <item>
        <title>A la poursuite des common-tech</title>
        <description>&lt;p&gt;Plaidoyer pour le développement d’une “common-tech”.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;A la lecture du &lt;a href=&quot;https://medium.com/open-source-politics/notre-histoire-c61bbec90334#.p1996qyqy&quot;&gt;feuillet de présentation d’Open Source Politics&lt;/a&gt;, j’avais déjà eu le sentiment qu’on était un peu sur la même longueur d’onde. Aujourd’hui, avec ce nouveau billet de Valentin Chaput, je confirme que ça me déplairait pas de bosser avec ces gars-là.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que raconte-t-il ? En substance, qu’&lt;strong&gt;il est temps de se préoccuper de la portée politique des civic tech&lt;/strong&gt;. Politique, non au sens des objectifs explicites des solutions civic tech (par définition, “politique”), mais due projet sous-tendu par leur architecture ;ses valeurs qui portées par leurs choix techniques, et de leurs implications.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est le moment de placer, comme Valentin Chaput le fit, la petite référence à &lt;a href=&quot;https://framablog.org/2010/05/22/code-is-law-lessig/&quot;&gt;Lawrence Lessig - Code is law&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ce n’est pas entre régulation et absence de régulation que nous avons à choisir. Le code régule. Il implémente – ou non – un certain nombre de valeurs. Il garantit certaines libertés, ou les empêche. Il protège la vie privée, ou promeut la surveillance. Des gens décident comment le code va se comporter. Des gens l’écrivent. La question n’est donc pas de savoir qui décidera de la manière dont le cyberespace est régulé  : ce seront les codeurs. La seule question est de savoir si nous aurons collectivement un rôle dans leur choix – et donc dans la manière dont ces valeurs sont garanties – ou si nous laisserons aux codeurs le soin de choisir nos valeurs à notre place.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;pol-gov-et-common-sont-sur-un-bteau&quot;&gt;Pol, gov et common sont sur un bâteau&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Valentin Chaput fait la distinction entre différents types de civic tech.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pol-tech&quot;&gt;Pol-tech&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Les &lt;strong&gt;pol-tech&lt;/strong&gt; sont des &lt;em&gt;“outils d’action au service des intérêts particuliers qui s’affrontent dans la vie politicienne”&lt;/em&gt;. Scalables (le coût marginal d’un nouvel utilisateur tend vers zéro), avec pour contrepartie la centralisation et l’uniformisation des plateformes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemple : &lt;a href=&quot;http://www.gov-app.net/&quot;&gt;Gov&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.change.org/&quot;&gt;change.org&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://nationbuilder.com/&quot;&gt;Nation builder&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;gov-tech&quot;&gt;Gov-tech&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Les &lt;strong&gt;gov-tech&lt;/strong&gt;, concerne la prise de décisions et leur évaluation, et dépend de l’initiative des gouvernements et collectivités. Parfois développé en interne ; majoritairement par des prestataires privés. Ces plateformes peuvent être dupliquées et adaptées à la marge pour différents contextes (deux villes souhaitant lancer une plateforme de budget participatif, par exemple). Ici, cohabitent des logiques ouvertes et des logiques propriétaires.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemple de solutions propriétaires :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tell my city, applications de signalement&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fluicity, application mobile de communication entre une municipalité et ses administrés&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;OpenDataSoft, solution intégrée pour des portails open data&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cap Collectif, qui commercialise des plateformes de consultation&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Inconvénients :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;manque de transparence&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;abandon de la souveraineté&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;absence de collaboration durable&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Le versant “libre” de ces outils appartient plutôt à une 3e voie :&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;common-tech&quot;&gt;Common-tech&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Outils développés dans des logiques libres, open source; qu’on retrouve pas mal dans le mouvement civic-tech hors de France.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour des exemples, &lt;a href=&quot;/marges/tech-changement-social-open-source&quot;&gt;rdv sur la page d’un tout nouveau dossier, ici-même&lt;/a&gt;, inauguré aujourd’hui pour recenser les solutions ouvertes réutilisables pour différentes fonctions.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pour-une-rorientation-des-civic-tech&quot;&gt;Pour une réorientation des civic tech&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quelques extraits éclairants, mais je vous invite à lire le texte intégralement, il y a vraiment plein de choses intéressantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au sujet de la rsponsabilité des acteurs de la civic tech dans la confusion inefficace actuelle :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nous sommes collectivement responsables d’avoir laissé grandir la confusion qui entoure la civic-tech, cet objet politique non-identifié derrière lequel nous nous sommes réfugiés avec espoir et enthousiasme. Nous avons décliné un jargon fleuri composé d’« open gov », de « hackathon », d’« open data », d’« API », de « do it yourself », de « crowdsourcing » et de « proxy voting » sur la « blockchain » qui rend nos projets littéralement incompréhensibles pour la très large majorité de la population que nous voulons toucher. Nous avons par ailleurs été piégés par &lt;a href=&quot;https://medium.com/france/la-civic-tech-arrivera-t-elle-%C3%A0-r%C3%A9pondre-au-d%C3%A9sir-d-alternative-d%C3%A9mocratique-c4222d6124d0#.ymr8pybmb&quot;&gt;nos propres définitions de la civic-tech&lt;/a&gt;, si englobantes qu’elles ne permettent pas la distinction entre plusieurs réalités techniques, économiques et finalement éminemment politiques.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A ce jour, la civic-tech n’est qu’un passe-temps pour la classe moyenne urbaine désabusée par le spectacle de sa représentation politique. A de très rares exceptions près, nos initiatives ne sont pas inclusives et ne touchent pas les citoyens des quartiers populaires et des périphéries qui forment les bastions d’abstentionnistes et de votes extrêmes. La tâche est immense tant le fossé à combler est profond, tant les fractures seront longues à cicatriser.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Au sujet des coûts / apports d’une “common-tech” :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Le paramétrage technique [des solutions open source], la traduction, l’ajout de fonctionnalités nécessitent du temps et des compétences de développement — parfois plus que pour une solution propriétaire qui existe déjà et dont le coup de duplication est infiniment plus faible que le prix de la licence d’exploitation que l’entreprise vous fait payer. En revanche, l’amélioration ainsi financée bénéficie à tous les acteurs de la communauté. Partout dans le monde.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ce modèle est probablement moins rentable pour des investisseurs à court terme, mais beaucoup plus pour les citoyens à moyen terme. Et donc pour la démocratie à long terme.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Au sujet de la responsabilité des pouvoirs publics :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dans son ouvrage de référence sur les nouveaux modèles de pair-à-pair, Michel Bauwens explique qu’un commun a peu de chance de triompher s’il est isolé face à des concurrents privés, mais finit toujours par l’emporter s’il s’allie avec des acteurs publics ou privés qui apportent une stabilité et une rétribution au travail de la communauté.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Il faut un soutien fort en faveur du développement de nouveaux outils numériques capables de se répandre de plus en plus facilement sur tout le territoire, afin d’intensifier nos pratiques démocratiques dans les écoles, les associations et les entreprises, de multiplier les consultations et les redditions de comptes transparentes, d’équiper les collectifs citoyens locaux qui sont les seuls en position d’associer les exclus. C’est la condition de la transition démocratique.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://medium.com/open-source-politics/la-civic-tech-fran%C3%A7aise-risque-de-se-d%C3%A9tourner-de-la-cr%C3%A9ation-des-biens-communs-num%C3%A9riques-dont-9ebcf5c55c2e#.7j14lefsc&quot;&gt;La civic-tech française risque de se détourner de la création des biens communs numériques&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 06 Dec 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/12/06/a-la-poursuite-des-commons-tech.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/12/06/a-la-poursuite-des-commons-tech.html</guid>
        
        <category>civic tech</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Comment effectuer sa recherche de mécénat en tant que développeur indépendant ?</title>
        <description>&lt;p&gt;Aujourd’hui, je découvre qu’on peut, en tant que développeur notamment, tester en quelques clics la pertinence d’idées, et mettre en place un système de “mécénat récurrent” de particuliers pour pouvoir se consacrer à ses idées les plus populaires. Un nouveau modèle de financement ?&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Au détours d’un tweet, je découvre l’initiative d’un développeur (Adrien Joly) qui a testé la popularité de certaines idées de projets qu’il avait en tête, sur une plateforme dédiée à ça. Après ça, il décide de tout plaquer pour se consacrer entièrement au développement de celles recueillant le plus de suffrage. Pour subvenir, il s’appuie sur une plateforme permettant de recueillir de la part d’individus intéressés par son travail des micro-paiements mensuels. Le mécénat originel revisité, en quelques sortes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les plateformes en question, que je découvre :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pitchcard.io&quot;&gt;Pitchcard&lt;/a&gt; : pour lancer des idées et sondé leur intérêt, avec une campagne de crowdfunding factice (cf &lt;a href=&quot;https://www.pitchcard.io/u/adrienjoly&quot;&gt;les pitch d’Adrien Joly&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.patreon.com/&quot;&gt;Patreon&lt;/a&gt;(cf &lt;a href=&quot;https://www.patreon.com/adrienjoly&quot;&gt;la page d’Adrien Joly&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Au delà de la démarche, et du sérieux avec lequel Adrien Joly la mène (faites un tour sur ses pages en lien ; je trouve sa façon d’expliquer son projet, de prendre en considération et d’intégrer les retours qu’on lui fait, assez clair et classe), c’est surtout l’émergence de plateformes induisant d’autres façons de travailler qui m’interpelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tester et faire valider la pertinence (ou au moins l’attente) de certains projets me semble aller dans le bon sens. Pour la souscription mensuelle, pourquoi pas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Edit :
Les hasards de twitter me font aussi découvrir, cité à côté de Patreon, le projet &lt;a href=&quot;opencollective.com&quot;&gt;Open Collective&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 03 Dec 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/good_job/2016/12/03/nouvelles-formes-mecenat-pour-projets-de-developpement.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/good_job/2016/12/03/nouvelles-formes-mecenat-pour-projets-de-developpement.html</guid>
        
        <category>civic tech</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Association et numérique, l'édition 2016</title>
        <description>&lt;p&gt;L’agence du numérique relaie une étude de Solidatech et Recherches et Solidarité autour de la place du numérique dans les associations françaises. Evidemment, c’est une lecture plus qu’utile (et intéressée) pour quiconque se destine à faire du numérique pour ce type de structure…&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Les données que je retiens pour identifier où en sont les asso dans leur rapport au numérique et quels sont leurs besoins actuellement sont les suivantes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quest-ce-qui-est-utilis-et-en-quelle-proportion-&quot;&gt;Qu’est-ce qui est utilisé et en quelle proportion ?&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;73 % des associations interrogées disposent d’un &lt;strong&gt;site internet propre&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;62 % d’entre elles utilisent les &lt;strong&gt;réseaux sociaux&lt;/strong&gt; ; c’est le premier poste de progrès (+ 26 points depuis 2013).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les &lt;strong&gt;outils collaboratifs&lt;/strong&gt; ont également fortement progressé entre 2013 (22 %) et 2016 (43 %), soit + 21 points.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;41 % des associations utilisent des &lt;strong&gt;logiciels libres&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;35 % des associations connectées ont mis en place des &lt;strong&gt;projets numériques au service de leurs bénéficiaires ou d’une cause sociale&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A ce sujet :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;« La complexité des projets varie et n’implique pas nécessairement des compétences techniques importantes, l’&lt;strong&gt;objectif étant d’accélérer son impact social par le biais du numérique&lt;/strong&gt;. L’inclusion numérique auprès de publics fragiles (personnes en situation de précarité, seniors, personnes en situation de handicap) est aussi devenue en soi un projet associatif ».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;## Qu’est-ce qu’apporte de positif le numérique ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;« C’est le &lt;strong&gt;partage de l’information&lt;/strong&gt; qui apparaît comme effet le plus positif (85 %). Il permettrait le renforcement de la cohésion de l’équipe, de l’efficacité, du suivi et de l’évaluation des actions, comme de son impact positif sur l’implication des adhérents, des bénévoles ou salariés »&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;quelle-prsence-du-logiciel-libre-&quot;&gt;Quelle présence du logiciel libre ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;On compte &lt;strong&gt;plus d’utilisateurs de logiciels libres&lt;/strong&gt; dans :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;les associations « connectées » : 63%,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;les associations de taille moyenne (entre 3 et 19 salariés) : 47%,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;les associations qui se déclarent dans une situation
financière difficile : 46%,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;le secteur des loisirs, de la jeunesse
et de l’éducation populaire : 44%.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quels-risques--lutilisation-du-numrique-&quot;&gt;Quels risques à l’utilisation du numérique ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les risques signalés par les associations :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Exclusion des personnes non initiées et &lt;strong&gt;risque de fracture&lt;/strong&gt; en interne.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Découragement par l’&lt;strong&gt;excès d’informations&lt;/strong&gt;
(importance de savoir écrire pour être lu et compris).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Frein à la réflexion du fait de la &lt;strong&gt;rapidité, voire de l’immédiateté
des échanges&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Redistribution des rôles&lt;/strong&gt; / des pouvoirs (nouveaux circuits de décision).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Révélation de modes de fonctionnement dépassés&lt;/strong&gt;, inefficaces :
des tensions possibles, voire des conflits.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eloignement par rapport au projet associatif lui-même.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;quels-obstacles-et-comment-les-dpasser-&quot;&gt;Quels obstacles et comment les dépasser ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pour une utilisation optimale du numérique, les structures disent manquer de temps et de disponibilité pour :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Définir les objectifs.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trouver les outils adaptés.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Savoir les utiliser.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les partager avec les autres utilisateurs potentiels.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Initier les nouveaux utilisateurs et lever les éventuelles craintes.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mesurer leurs impacts.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Savoir quand et comment les renouveler.
Besoin aussi d’un savoir-faire technique et de moyens financiers.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ce qui aiderait une association à tirer le meilleur parti du numérique serait, selon elle :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Une &lt;strong&gt;meilleure connaissance&lt;/strong&gt; des outils numériques existants : 49%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;mise à niveau&lt;/strong&gt; des membres pas ou peu initiés : 48%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;volonté pleinement partagée de s’appuyer sur le numérique : 36%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;aide personnalisée pour définir une stratégie numérique : 29%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;temps d’échange et de réflexion en interne : 28%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;formation tehcique pour chaque usage ou outil : 27%&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://agencedunumerique.gouv.fr/forte-croissance-des-usages-numeriques-dans-le-monde-associatif-2/&quot;&gt;Etude “La place du numérique dans le projet associatif” - novembre 2016&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 02 Dec 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/12/02/etude-usages-numeriques-associations.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/12/02/etude-usages-numeriques-associations.html</guid>
        
        <category>civic tech</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Viens chéri, on va tester l'appli de la mairie et se faire de la maille</title>
        <description>&lt;p&gt;Et si les collectivités qui veulent lancer de nouveaux services pouvaient s’appuyer sur une communauté d’habitants testeurs ? C’est apparemment ce qu’il se passe dans le comté de Miami, et je trouve l’idée vraiment chouette.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Dans la lignée de &lt;a href=&quot;www.codeforamerica.org&quot;&gt;Code for America&lt;/a&gt;, des sous-groupes rattachés à des villes ou régions se sont créées. Le Miami CUT (Civic User testing) group est ainsi une initiative de Code for Miami, qui a aussi pour objectif de remobiliser les habitants de la région, parmi les moins engagés socialement / civiquement du pays.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Si ça ne fonctionne pas pour vous, ça ne fonctionne pas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Slogan du Miami CUT group&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comment ça marche ?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;les habitants qui veulent tester un site ou une appli s’inscrivent sur &lt;a href=&quot;http://cutgroup.miami/&quot;&gt;un site&lt;/a&gt;, et reçoivent une carte cadeau de 5$.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;le site est disponible en anglais, espagnol et créole (Haïti)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;les organisateurs tablent sur un test par mois&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;les habitants qui se sont déclarés volontaires et ont été sélectionnés (pas d’info sur comment se fait la sélection) participent à des sessions de tests dans des bibliothèques, des centres sociaux (community centers) ou en ligne.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;à chaque test achevé, le participant reçoit une carte cadeau de 20$&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Je trouve l’initiative intéressante sur le principe : dans une logique living lab, des services sont testés par de vrais gens, mais ici ça va encore plus loin. L’incitation financière permet peut-être de mobiliser en plus grand nombre ; et de faire participer des profils plus variés, des personnes qui sont moins acculturés à l’utilisation d’outils numériques (les retours n’en seront que plus pertinents).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par contre, j’ai encore un paquet de questions auxquelles l’article répond pas :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;d’où vient la thune ? C’est quoi ces cartes cadeaux, qui les finance, et ça représente quel budget ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;quels sont les projets sélectionnés pour être testé ? Comment sont-ils sélectionnés ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;l’initiative est-elle soutenue par des collectivités ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;quels sont les premiers retours d’expérience ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A creuser à l’occasion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://medium.com/cutgroup-miami/making-government-technology-suck-less-in-miami-d55d169060d#.2fgo66k05&quot;&gt;Comment agir sur ses habitudes numériques ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 01 Dec 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/12/01/miami-civic-user-testing-group.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/binary_transition/2016/12/01/miami-civic-user-testing-group.html</guid>
        
        <category>civic tech</category>
        
        
        <category>binary_transition</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Se mettre en desintox du scroll</title>
        <description>&lt;p&gt;Un designer (Geofrey Dorne) partage ses trucs pour assainir ses pratiques numériques (et nous explique pourquoi il le fait). Des liens et astuces précieuses !&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Merci à &lt;a href=&quot;https://graphism.fr&quot;&gt;Geoffrey Dorne&lt;/a&gt; pour ce post, dont les liens viennent enrichir et compléter les quelques notes déjà prises ici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me permets de repomper les liens ici, histoire de toujours les avoir sous la main. Et je compte bien m’en servir pour nourrir mon éthique professionnelle, par opposition.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.internetactu.net/2016/11/02/comment-lemployabilite-a-t-elle-tue-le-temps-libre/&quot;&gt;comment l’employabilité tue le temps libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.internetactu.net/2016/11/09/design-de-nos-vulnerabilites-la-silicon-valley-est-elle-a-la-recherche-dune-conscience/&quot;&gt;le design de nos vulnérabilités&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://graphism.fr/persuasive-design-vs-dark-patterns/&quot;&gt;le persuasive design &amp;amp; les dark patterns&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.internetactu.net/search/morozov&quot;&gt;tous les articles de Morozov&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://graphism.fr/les-dark-pattern-ou-la-perversion-conomique-du-webdesign/&quot;&gt;la perversion économique du webdesign&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://graphism.fr/pour-design-de-la-vie-prive/&quot;&gt;le privacy by design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.casilli.fr/2016/02/20/recension-de-quest-ce-que-le-digital-labor-dans-la-revue-francaise-de-sciences-politiques-vol-1-no-66-2016/&quot;&gt;tous les écrits de Antonio Casili sur le Digital Labor&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pour ma part, je traverse une période où j’ai l’impression que certaines de mes habitudes numériques me sont néfastes (perte de temps / stress de la profusion ingérable), et j’ai l’envie de revoir et contraindre un peu mes façons de faire pour y remédier. Avec des résultats mitigés pour le moment, j’avoue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parmi les services que Geoffrey Dorne suggère pour reprendre la main sur sa vie numériquement phagocytée, certains sont déjà dans ma boîte à outil (&lt;a href=&quot;https://unroll.me/&quot;&gt;unroll.me&lt;/a&gt; a déjà bien permis de désengorgé ma boîte, je recommande). Je jetterai un oeil sur d’autres, qui permettent de &lt;a href=&quot;https://chrome.google.com/webstore/detail/pixelblock/jmpmfcjnflbcoidlgapblgpgbilinlem&quot;&gt;supprimer les accusés de réception de gmail&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://duckduckgo.com/?q=unseen+plugin&amp;amp;atb=v36-2a_&amp;amp;ia=web&quot;&gt;de facebook&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’autres outils me posent un peu + questions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En ce moment, je fais énormément de veille et de prospection professionnelle. Au fil du temps, facebook est devenu l’un de mes canaux de veille principal, et les algo de suggestion des réseaux sociaux me sont précieux pour identifier des inititiatives, même si j’ai conscience de leurs effets pervers. Je cherche donc, plutôt que de les supprimer, un moyen de filtrer les données des réseaux uniquement dans une optique de veille efficace. Pour twitter, j’ai configurer des listes thématiques, mais je cherche encore un moyen de supprimer les doublons (revoir 15 fois le même lien largement partagé dans mon réseau ne m’apporte rien). Pour facebook, je peux mettre dans un groupe particulier les personnes que je suis uniquement dans une optique de veille ; mais il n’est pas possible d’ajouter des pages ou des groupes à ces regroupements. A cresuer, donc !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, Geoffrey utilise des outils qui permettent de supprimer les boutons like. Ici encore je suis partagée. Le bouton like est pour moi un bouton de soutien d’initiatives ou d’actions, que j’utilise généralement en espérant donner une visibilité supplémentaire ou en marquant mon support à une inititiative (sans compter la valeur psychologique de ce like reçut au milieu de la nuit qui permet de ne pas se sentir seul :)). Alors, même si je comprends la logique de lutte contre des mécanismes addictifs, je ne suis pas encore prête à passer le cap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://graphism.fr/comment-agir-sur-ses-habitudes-numeriques/&quot;&gt;Comment agir sur ses habitudes numériques ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 30 Nov 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/11/30/desintox-habitudes-numeriques.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/11/30/desintox-habitudes-numeriques.html</guid>
        
        <category>civic tech</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Les nouvelles formes d'organisation à la lumière des communs</title>
        <description>&lt;p&gt;Un article récent de Michel Bauwens vient faire furieusement écho à ma lecture de Reinventing Organizations. Des concepts complémentaires qui viennent encore nourrir la compréhension des nouvelles possibilités (souhaitables) xd’organisation.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Je fais l’hypothèse que le capitalisme a changé d’un capitalisme anti-commun qui employait le travail comme commodité pour créer des marchandises vers un capitalisme qui facilite les dynamiques du commun et qui essaye de capter directement la sur-value créée par les communs.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pour Bauwens, 3 types de structures (“institutions”, dit-il) émergent :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;la communauté productive&lt;/strong&gt; : systèmes productifs ouverts qui ne sont pas basés sur le travail-marchandise mais sur la contribution (ex : wikipedia, linux)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;la coalition entrepreneuriale&lt;/strong&gt; : extractive (capitalisme qui capte la sur-value du commun) ou générative (des commoners eux-mêmes qui réfléchissent à créer des formes entreprenariales ou autres qui créent des moyens de vivre de leurs communs). Même si elle est capitaliste, elle est co-dépendante des communs et donc elle doit tenir compte des communs. (ex: IBM qui contribue à Linux)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;la « for benefit association »&lt;/strong&gt; : Ces associations font le lien entre les communautés productives et les « entredonneurs » (ici des donateurs) (ex: Wikimedia Foundation, la Linux Foundation)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Et Bauwens de citer Bernard Friot :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;« la vraie lutte des classes ce n’est pas le partage du gâteau (ça c’est la lutte sociale), c’est qui détermine ce qu’est la valeur »&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pour permettre une souveraineté de définition de ce qu’est la valeur :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;la comptabilité contributive&lt;/strong&gt; : &lt;em&gt;“on n’est plus dans la division du travail mais dans la distribution volontaire des tâches. On considère la contribution comme l’unité de valeur. Ces contributions peuvent être très diverses : je donne une machine à la communauté, j’ai travaillé quelques heures pour développer ce logiciel particulier, j’ai testé la machine, j’ai participé au financement d’un projet,…”&lt;/em&gt;”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;une licence à réciprocité renforcée&lt;/strong&gt; : licence qui dit 1/ que le partage reste protégé : il n’est pas question de diminuer le partage, tout le monde peut utiliser la connaissance. 2/ que la commercialisation est conditionnée à une forme de réciprocité, dont les termes sont définis par les communautés.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bauwens développe ensuite une vision intéressante, à partir des communs, de 4 entreprises dont certaines fréquemment citées dès qu’on parle “nouvelles formes d’organisations” :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.sensorica.co/&quot;&gt;Sensorica&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : alliance qui crée du hardware scientifique ouvert (Open Scientific Hardware). Perçus presque comme “anarco-capitalistes” par Bauwens, tout du moins “ils ont un côté très individualiste”. Chaque individu peut simplement entrer dans ce système, commencer à travailler, et sera jugé par ses pairs par une évaluation contributive.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://enspiral.com/&quot;&gt;Enspiral&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : beaucoup plus communautaire, avec comme communs, Loomio et Co-Budget.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://english.lasindias.com/what-is-las-indias&quot;&gt;Las Indias&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : guilde maçonnique en Espagne. A Las Indias, on entre dans une maison communautaire, on a 3 mois pour se rendre utile. Si on n’est pas autonome, cela ne marche pas, donc on s’en va. Si on se rend utile on devient « fellow » (compagnon). Un compagnon travaille pour les projets puis devient « sous-chef » ou « chef de projet » puis quand on devient « maître » on sort du système productif et on devient entièrement libre et on travaille pour la communauté.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ethosvo.org/&quot;&gt;Ethos&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : le + capitaliste des projets. en interne ils sont organisés en communauté. Ils ont inventé les double shares (double actions) : tous les gens qui travaillent pour le marché sont rémunérés en actions et tous les gens qui travaillent pour la communauté mais pas directement pour le marché sont rémunérés par des actions qui seront vendues dans 5 ans. De cette façon, ils vont capter la sur-value qu’ils ont apportée à l’écosystème.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bauwens parle aussi de &lt;strong&gt;transvesment&lt;/strong&gt; :&lt;em&gt;“pratiques de reverse cooptation” (cooptation à l’envers). Il ne s’agit plus de se poser la question « Comment le capitalisme va-t-il nous capter ? » mais la question contraire « Comment va-t-on capter la valeur du système dominant ? », c’est à dire toutes les ressources qui sont aujourd’hui contrôlées soit par le capital, soit par l’Etat. Exemple : accepter des investissements avec un retour garanti de 3, 4 ou 5 % dans 10 ou 15 ans. L’investisseur a donc un retour sur son investissement. Mais il y a un mur entre le management du réseau et l’argent, ce qui signifie que ce n’est pas comme du capital-risque, l’investisseur n’entre pas dans la co-propriété ni la co-gouvernance du projet. Il est mis en « quarantaine ». Ce qui est amusant c’est qu’après le projet, il y a un rituel de remerciement : « Merci capitaliste éclairé, nous allons donner cette ressource au commun ».&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Aujourd’hui nous avons un système que Kōjin Karatani appelle « Capital-State-Nation » (le capital, l’état et la nation). Selon Karl Polanyi, historiquement c’était la nation qui se révolte, qui force l’état à discipliner le capital, mais cela ne fonctionne plus puisque le capital est devenu transnational et que l’état opère au niveau de l’Etat-Nation. L’idée c’est donc d’aller vers un système commun entouré d’un marché réciproque lui-même entouré d’un état partenaire. On réarrange les meubles en faveur des communs…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://coopdescommuns.com/fr/forces-et-limites-de-la-demarche-pair-a-pair/&quot;&gt;Forces et limites de la démarche pair à pair&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 25 Nov 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/good_job/2016/11/25/les-nouvelles-formes-organisation-%C3%A0-la-lumiere-des-communs.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/good_job/2016/11/25/les-nouvelles-formes-organisation-%C3%A0-la-lumiere-des-communs.html</guid>
        
        <category>communs</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Reinventing Organizations, la fiche de lecture</title>
        <description>&lt;p&gt;J’ai croisé plusieurs fois ces derniers mois des références au livre “Reinventing Organizations” de Frederic Laloux, présentant apparemment de façon limpide et inspirante une révolution douce en cours dans les modes d’organisation du travail.
Jusqu’à ce que je découvre il y a peu que son auteur rendait son ouvrage accessible à prix libre (et en deux versions distinctes, en plus !). Plus de prétexte : version “enfant” (celle avec les dessins) téléchargée, et récapitulatif du bouquin ici.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;[Travail en cours, la lecture n’est pas encore bouclée]&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;types-dorganisations&quot;&gt;Types d’organisations&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Par leur ordre historique d’apparition :&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;organsation-impulsive-rouge&quot;&gt;Organsation impulsive (Rouge)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le plus fort s’impose et protège sa tribu. Modèle de la meute de loup.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemples : Mafia, Gang&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apports :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;division du travail&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Autorité qui vient du haut (top-down authority)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Exemple du fonctionnement pour la négociation salariale : décision arbitraire et révocable du boss.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;organisation-conformiste-ambre&quot;&gt;Organisation conformiste (ambre)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Règles intériorisées et croyances communes, fondées sur culpabilité et honte. Si tu suis les règles, tu es des nôtres et tu seras sauvé. Sinon, rejet et excommunion. Monde de stabilité et de certitudes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemples : armée, église catholique, université (hiérarchie forte)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apports :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;processus stables et réplicables (ex: moisson), dont le savoir est inscrit dans l’organisation même et non dans un individu. Toute personne est donc remplaçable.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;organigramme clair et stable&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Exemple du fonctionnement pour la négociation salariale : même travail, même paie. Pas de négociation, pas de distinction.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;organisation-autour-du-rsultat-orange&quot;&gt;Organisation autour du résultat (orange)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Révolutions scientifique et industrielle. On peut être qui on veut, pour peu d’être un peu plus malin, rapide, innovant que les autres.Posibilité d’imaginer d’autres mondes et d’inventer (“Et si.. ?”). La règle de la loi et de la démocracie remplace le système féodal. Organisations vues comme des machines.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemples : Wall Street, Wallmart, Nike, CocaCola.. Business &amp;amp; politics&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apports :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;innovation&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;accountability (management par objectifs)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;méritocratie&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Riques : croissance pour la croissance, succès uniquement via fric et reconnaisance, obsession matérialiste, inégalités sociales, perte de la communauté, nature en danger&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemple du fonctionnement pour la négociation salariale : incitation individuelle, prime sur objectifs, écarts de salaires importants sont tolérés s’ils reflètent le mérite.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;organisation-pluraliste-vert&quot;&gt;Organisation pluraliste (vert)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mouvements sociaux, contre culture années 60-70. Organisation comme une famille, où chacun a sa place.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemples : postmodern academic thinking, in nonprofits, and among social workers
and community activists. Southwest Airlines, Ben &amp;amp; Jerry’s&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apports:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;empowerment, bottom-up&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;culture guidée par les valeurs (qui remplacent les gros livres de règlements)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Stakeholder value, “resonsabilité écologique et sociale des entreprises” (plutôt que shareolders, actionnaires)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Limites :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;conservation d’une structure pyramidale malgré la volonté d’horizontalité et de consensus (recherche du consensus menant souvent à paralysie). Ces organisations ne parviennent pas à se débarasser des boss, et insiste plutôt sur la notion d’empowerment (les managers essaient de faciliter la prise d’initiatives des employés)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Exemple du fonctionnement pour la négociation salariale : bonus d’équipe, et limitation des écarts de salaire&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;organisation-evolutive-evolutionnary-turquoise&quot;&gt;Organisation evolutive (evolutionnary) (turquoise)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pensé par Maslow, Graves, Kegan.
Pas les GAFA, pas de tables de ping pong et de mobilier design&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemples : Gore Tex,Buurtzorg, FAVI (pièces auto, France), RHD (USA human service), Sun Hydraulics, Heiligenfeld, Morning Star (tomatoes), Holacracy, ESBZ (German), Patagonia (outdoor apprel maker), AES (electricity), BSO/Origin (IT services), Sounds true (multimedia)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apports :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;self-management&lt;/strong&gt; : système fluide d’&lt;strong&gt;autorité distribuée&lt;/strong&gt; et d’intelligence collective.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;wholeness&lt;/strong&gt; : pas de délimitation entre le “moi professionnel” (souvent limité) et le moi “personnel”. Venez au taf comme vous êtes, en gros.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Evolutionary purpose&lt;/strong&gt; : pas de plan tout établi, la structure évolue au fil du temps&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;comment-fonctionnent-les-organisations-colutives-&quot;&gt;Comment fonctionnent les organisations écolutives ?&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;self-management&quot;&gt;Self management&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dans un monde complexe, la personne au sommet de la structure hiérarchique ne peut pas tout appréhender, ce qui mène à perte de temps (préparation pendant des heures des entretiens liminaires avec le boss, our ses subalternes) ou mauvaises décisions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contrairement aux idées reçues:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;il y a tout de même des structures, des rôles, des process, mis en place (et non absence de structure et anarchie)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;il ne s’agit pas ici de décision par consentement interminable, mais de processus de décision + rapide.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pour qu’une organisation deviennent évolutive, de nombreuses pratiques de management doivent être revues.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;structures-dorganisations--petites-units-autonomes&quot;&gt;Structures d’organisations : petites unités autonomes&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Petites unités  de 10 -12 personnes max, contact aussi direct que possible avec le client final ou la concurrence ; compréhension des enjeux à chaque échelon…
Le coach n’a pas d’objectif chiffré mais vient en appui des unités qui en feraient la demande.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;prise-de-dcision--par-prise-davis&quot;&gt;Prise de décision : par prise d’avis&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ni top-down, ni consensus (prend du temps), ni vote.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;One company called it the &lt;strong&gt;Advice Process&lt;/strong&gt;, a name that captures its essence well. The principle is that &lt;strong&gt;anyone
can make any decision&lt;/strong&gt;, including spending company money. But first, that person has to seek advice :&lt;/p&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;from people who have expertise about the topic,&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;from those that will be meaningfully affected, that will have to live with the decision.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pour les grosses décisions, impliquant tout le monde, certains (Buurtzorg) écrivent un post de blog pour proposer un changement, et tous les employés peuvent commenter, approuver, corriger… Si pas d’assentiment, le CEO soit fait une proposition corrigée, soit propose de monter un groupe de travail volontaire.
&lt;em&gt;(oui mais… quid si les commentaires sont partagés ? C’est toujours le boss qui décide en dernière instance ? Et y’at-il toujours des volontaires pour le groupe de travail ? Ou pour commenter assez ?)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;compensations-et-incitations-financires&quot;&gt;Compensations et incitations financières&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Cf exemple de Morning Star : chaque année, chacun propose comment il veut être augmenté, après en avoir discuté avec des collègues. Le panel de collègues étudie les demandes et procure un avis. S’il y a dissensus fort entre ce que souhaite l’employé et l’avis du panel, ça déclenche un mécanisme de résolution du conflit.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;management-de-la-performance&quot;&gt;Management de la performance&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Motivation intrinsèque, émulation par les pairs (les performances de chaque équipe sont publiques), et demande du marché (la connaissance du marché, de la concurrence, est un meilleur moteur que la hiérarchie).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;hirarchie-naturelle-plutt-que-par-le-pouvoir&quot;&gt;Hiérarchie “naturelle” plutôt que par le pouvoir&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Certains employés sont “naturellement bons” ou intéressés dans certaines compétences (connaissances académiques, écoute, gestion des conflits..) et deviennent des références pour les autres.
&lt;em&gt;oui mais quand plusieurs personnes sont sur le même champs de compétences ? Comment éviter jalousie, envie, concurrence ? Comment faire en sorte que chacun se sente doué en quelque chose ? Comment s’accorde-t-on sur le fait qu’untel ou untel est doué dans telle chose ?&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;et comment sait-on au début à qui s’adresser?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The goal is not to make everyone &lt;strong&gt;equally&lt;/strong&gt; powerful, but to make everyone &lt;strong&gt;fully&lt;/strong&gt; powerful.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;entiret-wholeness&quot;&gt;Entièreté (Wholeness)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dans la plupart des entreprises, seule la partie “masculine” (volontaire, sûre d’elle, décidée…) est valorisée. Et uniquement le côté rationnel (et non les côtés émotionnel, intuitif, spirituel).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comment, hum, l’entreprise permet de révéler l’entièreté de soi-même ?
Par exemple en laissant entrer dans l’entreprise les chiens ou les enfants des employés, et laisser leur collègue s’en occuper, les caliner, etc.
&lt;em&gt;oui mais qui d de ceux qui peuvent pas saquer les chiens ou les enfants ? De ceux qui s’opposent à ce qu’un clebard qui pue participe à une réunion ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;safe-space&quot;&gt;Safe space&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Il faut déjà faire prendre conscience que nos mots et actions peuvent influer sur l’ambiance de travail, faire accepter des valeurs communes, se mettre d’accord sur ce qui est un comportement offensant.
Cf Resource for Human Development (RHD), et son “Bill of Rights and Responsibilities for Employees and Consumers”.
La transmission de valeurs communes peut aussi passer par le “onboarding”, des études ou événements particulier.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;reflective-spaces&quot;&gt;Reflective Spaces&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Temps individuels ou communs de méditation, de yoga…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cf Heiligenfeld :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;The company offers every new employee the opportunity to learn to meditate. And every day, there is a thirty-minute meditation session planned for anyone interested.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Every employee —cleaning staff, cooks, and everyone else- who struggles with an issue can book individual coaching sessions from a vast menu of coaching techniques.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;All work teams pause somewhere between two to four times a year to work with an external coach through any tensions or upsets.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Chaque semaine, 1h15 de réflexion commune, sur des thèmes comme “conflict resolution, dealing with failure, company values, interpersonal communication, bureaucracy, IT innovations, personal health”. Chaque session commence par une présentation / cadrage ; puis discussion en groupe de 6 à 10 personnes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;storytelling&quot;&gt;Storytelling&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Exemple : Center for Courage &amp;amp; Renewal.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;runions&quot;&gt;Réunions&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(oui mais qui décide que telle ou telle décision est une réussite ou un échec ? Sur quels critères ? Et comment sont fixés ces critères ? )&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 11 Nov 2016 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/good_job/2016/11/11/reinventing-organizations-summary.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/good_job/2016/11/11/reinventing-organizations-summary.html</guid>
        
        <category>faire a plusieurs</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Code hors norme (du travail)</title>
        <description>&lt;p&gt;Coopération d’indépendants plutôt que concurrence ? Vive le retour de hype des formes de structuration des travailleurs !&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;www.shaerable.net&quot;&gt;Shareable&lt;/a&gt; n’est jamais le dernier à saluer le (re-)déploiement de mécanismes favorisant la collaboration sur la concurrence. Cet état des lieux, des regroupements de cyclistes Take eat easy cherchant à faire valoir leurs droits au collectif d’entrepreneurs décentralisés d’Enspiral, permet de dégage des lignes de force à ces structurations :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Whether &lt;strong&gt;fighting for living wages and basic rights&lt;/strong&gt;, or &lt;strong&gt;collaborating on projects with fellow freelancers&lt;/strong&gt;, these initiatives share the larger aim of &lt;strong&gt;creating meaning, dignity, and power in their work together&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;There’s a substantive difference between freelancers organizing to get more work, and independent workers protecting themselves against abuse on the job&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;J’extrapole un peu sur ces distinctions. Ici, l’organisation collective sert à l’un ou l’autre but : faire émerger de nouvelles formes de travail (ou de contribution) plus justes, ou bien créer et mener des projets ensemble. En y réfléchissant, ce sont les deux à la fois que je souhaite mettre en oeuvre. Etre attentive à une certaine éthique aussi bien dans le fond (physionomie et objectifs des projets dans lesquels je m’engage) que dans la forme (m’intégrer dans des logiques de travail solidaires, inclusives et équitables).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Retour sur des changements de paradigmes :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;There is a long-term shift of power from workers to employers since the 1970s.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Today’s freelancer collectives are driven not just by fancy technology and well-remunerated innovation — they’re sometimes driven by a passion for social change at community and societal levels.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;L’exemple de la &lt;a href=&quot;http://cooperativa.cat/en/&quot;&gt;Cooperativa Integral Catalana&lt;/a&gt; est assez édifiante. L’organisation propose :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;des espaces de réunion communs (&lt;em&gt;“common meeting places”&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;des échanges structurés sur les alternatives économiques (&lt;em&gt;“community dialogues on economic alternatives”&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;des bénéfices sur les impôts sur le revenu (&lt;em&gt;” income tax benefits”&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;des celliers (pantries) collectives ou la nourriture locale est partagée (&lt;em&gt;“community pantries where people share local food.”&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Et de pointer l’un des risques du recours aux fonds d’investissement :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“The main limit is people themselves: the moment startups are financed by VC’s (NdT : venture capital, fonds d’investissement), they are protecting their assets — ‘it is my database, my network, my clients’ — and they lose their ability to share,” he says.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;L’article ne s’attache pas uniquement aux coopératives de freelances dans le domaine du numérique, mais aussi dans d’autres secteurs d’activités (notamment le milieu des services, avec l’exemple d’une compagnie d’esthéticien-es trans latinos). Et ce qui se passe dans d’autres secteurs est au moins tout autant source d’inspiration.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://www.shareable.net/blog/how-freelancers-are-reinventing-work-through-new-collective-enterprises&quot;&gt;How freelancers are reinventing work through new collective enterprises&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 30 Oct 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/good_job/2016/10/30/les-independants-s-organisent.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/good_job/2016/10/30/les-independants-s-organisent.html</guid>
        
        <category>engagement</category>
        
        <category>cooperative</category>
        
        
        <category>good_job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Justice sociale silliconnée</title>
        <description>&lt;p&gt;Quelle place pour la justice sociale dans la Silicon Valley et son empire ? D’excellentes références, un état des lieux un peu flippant, un gros travail à fournir.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Ca parle aussi “économie du like”, “destruction destructive”, d’“abandonner le parallèle artificiel entre croissance et progrès”, de “capitalisme inclusif”… L’article me fait aussi découvrir les écrits du philosophe socialiste et anarchiste &lt;strong&gt;Murray Bookchin&lt;/strong&gt;, notamment &lt;em&gt;« Vers une technologie libératrice »&lt;/em&gt;, publié en 1965.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Participant aux débats de cette époque sur l’émergence de la cybernétique, il insistait sur le fait que le numérique n’est pas qu’une question d’optimisation, de marché de masse et d’effet de réseau. Il a également un &lt;strong&gt;impact puissant sur les pratiques quotidiennes des individus, sur l’artisanat, sur la solidarité et les libertés individuelles&lt;/strong&gt;. Anticipant l’émergence du mouvement des makers, du « libre » et du « partage » aujourd’hui dévoyés, il soulignait l’importance du contexte social et politique dans lequel s’inscrirait l’évolution technologique.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pour l’auteur de l’article, aujourd’hui, le numérique est &lt;em&gt;plus réactionnaire que révolutionnaire&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Il n’a pas d’impact sur l’infrastructure de la société. Il n’améliore ni la démocratie, ni le lien social, ni l’estime de soi. Comme depuis les débuts de la révolution industrielle, les travailleurs sont menacés par l’automatisation, les entreprises restent les principaux intervenants du monde économique, et tous expliquent que c’est aux individus de s’adapter aux évolutions technologiques s’ils veulent espérer conserver leur place dans la société. Malgré les effets d’annonce, peu de réalisations du numérique traduisent une vision aussi ambitieuse que celles qui ont conduit à l’instauration de grandes innovations sociales comme la monnaie, la Sécurité sociale, le suffrage universel, ou l’État de droit !”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Et d’appeler en conclusion à ce que les investisseurs apprennent à &lt;em&gt;“financer des projets sans en retirer de bénéfice autre que celui de l’existence même de ces projets”&lt;/em&gt;; et à préconiser la mise en place de systèmes favorisant &lt;em&gt;“les entreprises qui produisent du flux plutôt que de la croissance (comme Wikipedia), des entreprises locales et des modes de gouvernance partagée”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://www.soufron.com/quelle-place-pour-la-justice-sociale-dans-la-silicon-valley-et-son-empire/&quot;&gt;Quelle place pour la justice sociale dans la Silicon Valley et son empire ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 20 Oct 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/10/20/justice-sociale-silliconn%C3%A9e.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/10/20/justice-sociale-silliconn%C3%A9e.html</guid>
        
        <category>faire a plusieurs</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Moments d'invention 2016 - partage sur l'humanisme numérique à Nancy</title>
        <description>&lt;p&gt;La métropôle du Grand Nancy organisait les 29 et 30 septembre &lt;strong&gt;Moments d’invention&lt;/strong&gt;,  deux journées de rencontres et de réflexions autour de l’humanisme numérique, destinée à nourrir le projet métropolitain. Rencontre “humanisme” et “numérique”… Une alliance de mots excitante au possible pour moi, une initiative qui se déroule sur mon nouveau territoire, l’occasion de croiser des gens qui, dans la région et ailleurs, se questionnent sur des thèmes similaires à ceux qui me préoccupent actuellement… Forcément, j’y ai été, et tant qu’à faire je partage mes notes.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;et-en-guise-dintroduction&quot;&gt;Et en guise d’introduction…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La première matinée était dévolue aux conférences introductives, posant autant de pistes de réflexions pour la suite. Je découvrais à cette occasion la quasi totalité des orateurs et ai pu confronté mes a priori à l’épreuve de la réalité. Bilan :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;je ne comprends toujours pas grand chose à la philo, même celle, prometteuse, de &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Milad_Doueihi&quot;&gt;Milad Doueihi&lt;/a&gt; autour de l’humanisme numérique ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;l’intervention de &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Victoire_de_Margerie&quot;&gt;Victoire de Margerie&lt;/a&gt; m’a permis de confirmer que nous ne partagions définitivement pas la même vision du monde ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/%C3%89mile_Servan-Schreiber&quot;&gt;Emile Servan Schreiber&lt;/a&gt; est un très bon orateur et m’a surprise dans le bon sens, en revenant sur le fait que &lt;em&gt;“l’intelligence collective du groupe dépend de la qualité de la communication, de l’intelligence émotionnel”&lt;/em&gt;, que &lt;em&gt;“les entreprises les plus innovantes sont celles qui impliquent le plus leurs employés dans l’ idéation”&lt;/em&gt;, que pour nourrir l’intelligence collective il faut de la diversité, de la confrontation, de la liberté (liberté de ne pas se confiner dans la norme) ; et en demandant à ce que + de réfugiés viennent en France pour nous rendre + intelligents ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dorte Nielsen d’&lt;a href=&quot;http://www.eurocities.eu/&quot;&gt;Eurocities&lt;/a&gt;, rappelle qu’&lt;em&gt;“il faut une coordination entre digital et non digital pour toucher le + de monde”&lt;/em&gt; (j’approuve)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://p2pfoundation.net/&quot;&gt;Michel Bauwens&lt;/a&gt;, avec ses voeux de société LSD (libre, solidaire et durable) est vraiment un chic gars avec plein de chouettes idées : &lt;a href=&quot;http://www.lilianricaud.com/travail-en-reseau/la-stigmergie-un-nouvelle-modele-de-gouvernance-collaborative/&quot;&gt;stigmergie&lt;/a&gt;, contributions, communs, écosystèmes de production, Etat comme partenaire du monde contributif…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;parcours-des-savoirs-partags&quot;&gt;Parcours des savoirs partagés&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ensuite vint le temps de la mise en pratique de l’intelligence collective, par tablées de 4 ou 5 individus, accompagnés de facilitateurs. Chaque groupe cogita sur l’un des 4 grands thèmes de la rencontres, votre serviteuse se voyant propulsée sur le parcours &lt;strong&gt;Savoir partagés&lt;/strong&gt; : &lt;strong&gt;“vers un nouvel imaginaire métropolitain ?”&lt;/strong&gt;. Je n’ai donc qu’une vision hyper parcellaire des trois autres parcours proposés : “Croisements fertiles : vers une nouvelle intelligence collective ?”, “Démocratie vivante : vers un nouveau contrat citoyen ?”, “Nouvelles attentions : vers de nouveaux modèles d’initiatives locales ?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parmi les questions abordées dans mon parcours : quelle place pour les paroles citoyennes diverses dans la démocratie métropolitaine ? De quoi rêvez vous pour intervenir dans les décisions collectives ? Comment utiliser les outils pour qu’ils relient plus qu’ils ne séparent ? Des questions volontairement floues, polysémiques, pour susciter l’échange.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans ce parcours, on a pu discuté, avec le philosophe &lt;strong&gt;Stéphane Vial&lt;/strong&gt;, de Jacob von Vexküll ou d’autruiphanie (capacité à faire apparaitre autrui, comme les 3 points de suspensions sur Whats app suggèrant la présence de notre interlocuteur); avec &lt;strong&gt;Pierre Cros&lt;/strong&gt; du fait que “la smart city est portée par les entreprises” et de “comment la rendre aux citoyens, passer de la ville intelligente à la ville intelligible ?”, de crainte de marketing territorial, de besoins de formation…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;air-du-temps-et-redondances&quot;&gt;Air du temps et redondances&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;On a pu voir certains thèmes se répandre ou se répondre d’une table à l’autre, et revenir sur la tapis de façon récurrente même entre groupe qui ne se cotoyèrent pas. Est-ce l’influence de facilitateurs mobiles et polonisateurs ? Etat des lieux subjectifs des questionnements et enjeux dans l’air du temps quand on parle numérique, social et politique :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;comment refonder la &lt;strong&gt;confiance&lt;/strong&gt; (entre individus, entre citoyen et politique…) ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;plus précisément, comment concilier l’&lt;strong&gt;accélération du monde&lt;/strong&gt; (en grande partie due au numérique) et la confiance, qui prend du temps à s’établir ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la nécessité de faire accepter le &lt;strong&gt;droit à l’expérimentation&lt;/strong&gt;, et &lt;strong&gt;le droit à l’échec&lt;/strong&gt;. Faire sortir les décideurs d’une posture omnipotente et omnisciente, qui est d’ailleurs souvent la posture attendue de la part des électeurs (y’a du boulot des 2 côtés !)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la thématique des &lt;strong&gt;communs&lt;/strong&gt;, et d’Assemblée des Communs continue à être bien portée&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;laisser de la &lt;strong&gt;place au chaos&lt;/strong&gt;, à des espaces sans destinée pré-établie&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;casser les silos&lt;/strong&gt;, nouvelle formulation ad hoc pour parler de transversalité, j’ai l’impression&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;initiatives-que-je-retiens&quot;&gt;Initiatives que je retiens&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Florilèges des initiatives, propositions ou rencontres chouettes que je retiens :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“vers une amap de la donnée”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“centre de visualisation de data urbaine” (à l’exemple de cette petite ville du nord de la France dont j’arrive pas à retenir le nom, qui utilise des capteurs et données pour faciliter la prise de décision par ses propres concitoyens).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;des élections “tout au long de la vie” : histoire d’échapper à l’hystérisation émotionnelle des quelques mois qui précèdent une élection, pourquoi ne pas voter tous les ans, chacun à sa propre date anniversaire, pour le candidat que l’on souhaite ? A l’issue du mandat, tous les votes de toutes les années sont pris en compte. (Réflexions personnelles : comment dépasser le “vote pour / vote contre” l’équipe en place ? Comment rendre tangibles le programme des oppositions ?)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pierre Ammeux, directeur de la Maison Folie Beaulieu et en charge du pôle cultures numériques à Lille, qui a pour ambition de faire comprendre à tous les habitants de son territoire qu’ils peuvent agir, s’emparer des enjeux qui traversent leur ville, et notamment par le biais d’un outil numérique qui n’est pas si inaccessible que ça.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;impôts en équivalent temps d’intérêt général : donner du temps et non de l’argent à la cité, pour le bien être social et citoyen (via Armel Lecoz)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;la &lt;a href=&quot;http://miguelcosta.fr/art.html&quot;&gt;collaboration graphique&lt;/a&gt; entre &lt;a href=&quot;http://www.morganfortems.com/&quot;&gt;Morgan Fortems&lt;/a&gt; et  &lt;a href=&quot;http://www.miguelcosta.fr/&quot;&gt;Miguel Costal&lt;/a&gt;, illustrateurs réactifs et inspirés en ping pong (on peut même &lt;a href=&quot;http://www.miguelcosta.fr/projets/2016/art/pingpongping/PingPongPing-MomentsInvention2016.zip&quot;&gt;télécharger le kit de propagande ici !&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;entre-mfiance-et-enthousiasme&quot;&gt;Entre méfiance et enthousiasme&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Immergée dans des lectures et des milieux où ça cause innovations sociales et numérique, j’étais déjà familière de pas mal des propositions qui ont émergé de ces deux jours. Familière, au même titre que tout un pan des participants d’ailleurs, eux aussi biberonnés des mêmes impulsions et des mêmes utopies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et c’est là que j’ai par moment senti le &lt;strong&gt;hiatus entre deux types de rapport au numérique&lt;/strong&gt;. Car à côté de ce premier groupe plutôt optimiste et plein d’envies, il y a ceux qui sont confrontés au quotidien aux difficultés liées au numérique (je pense à ces personnes, bossant dans l’insertion, constatant combien des compétences numériques basiques pouvaient manquer à certains), croisant ceux (parfois ce sont les mêmes) qui voient avant tout dans le numérique une menace (pour la sécurité des données, pour l’inclusion…) plus ou moins fantasmée. Posture défensive, réclamant des mesures réparatrices, de rattrapage, avant toute chose. Un côté un peu déprimant, une impression de retour en arrière, en retrouvant des discours déjà entendu il y a 6 ou 7 ans, quand je bossais dans l’associatif numérique. La situation n’a-t-elle vraiment pas évolué ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et c’est compliqué, sur un temps si court, de réussir à faire se croiser réellement les deux mondes. Compliqué de trouver les idées, les exemples, qui rassurent les plus méfiants et leur donne envie d’aller de l’avant et d’inventer les interactions numériques qu’ils veulent, plutôt que de les subir. Compliqué, de descendre de la chapelle des idées et de prendre le temps de vraiment se confronter aux retours d’expériences du terrain. Alors que le croisement me semblerait des plus intéressants…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;flexibilit-adaptabilit-et-connaissances-partages&quot;&gt;Flexibilité, adaptabilité et connaissances partagées&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A ce que je sais, il n’y avait &lt;strong&gt;pas de résultat attendu pré-défini&lt;/strong&gt; à ces rencontres. Le cadre, la procédure étaient posées, mais les participants étaient libres à l’intérieur de ces cadres. Encore, ces cadres n’étaient pas rigides : des ajustements ont été fait entre le jour 1 et le jour 2, en fonction des retours des participants. Capacité à être flexible et à s’adapter : l’un des très bons points de l’organisation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chaque moment de discussion autour d’une question était précédé d’une intervention de spécialiste (historien, philosophe, acteur de terrain, sociologue…) chargé d’y apporter un éclairage particulier. Ces moments étaient pour moi précieux : source d’apprentissage (j’aime !), ils permettaient aussi que les contributeurs soient nourris d’un minimum de bases communes ou d’exemples partagés pour entamer la discussion.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mais-ctaient-quoi-nos-contributions-&quot;&gt;Mais c’étaient quoi, nos contributions ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Etant quelqu’un parfois un peu binaire (j’avoue), la latitude laissée sur le résultat attendu, le manque d’info sur l’horizon de l’expérience, m’ont tout de même perturbé. Il a fallu par exemple que j’attende le 2e jour pour comprendre que les innombrables discussions devaient nourrir le projet politique de la métropole nancéenne pour les prochaines années. On ne sait pas concrètement &lt;strong&gt;comment seront récupérées, analysées, utilisées les contributions&lt;/strong&gt;. 
Il n’y avait pas non plus, de ce que je sache, de communautés de profils de participant (spécialiste ou non spécialiste, grand nancéen ou d’ailleurs…), même si la thématique et la manière dont était formulé le projet ont sûrement dû amener à un filtrage naturel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du coup, la nature même de nos contributions demeure flou :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;était-ce une façon de &lt;strong&gt;sonder les préoccupations et attentes des nancéens&lt;/strong&gt; (auquel cas, le panel de contributeurs n’était pas représentatif) ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;était-ce un &lt;strong&gt;temps de travail de spécialistes pour trouver les meilleures solutions&lt;/strong&gt; ?  Il nous était demandé le 2e jour de faire des propositions concrètes : mais de quoi précisément ? Comment faire des propositions concrètes en si peu de temps ? Alors que les contributeurs ne sont pas spécialistes, pas techniciens ? N’ont pas de réelle connaissance ni des spécificité du terrain, ni des types de solutions déjà expérimentées ailleurs qui pourraient être adaptées ici ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;était-ce un &lt;strong&gt;temps de partage d’expériences entre personnes sensibles à ces problématiques&lt;/strong&gt;, et les rencontrant chacun sous un prisme particulier (il y avait dans les profils aussi bien des étudiants, que des personnes de l’insertion, des développeurs que des agents des collectivités, etc) ? Mais chacun venait sans étiquette précise, uniquement avec son prénom-nom. Principe que je trouve d’ailleurs plutôt chouette :  ça permet d’abattre une partie des a prioris lors des discussions, mais ça passe sous silence la question du &lt;em&gt;“d’où parles-tu ?”&lt;/em&gt; qui peut amener à gagner du temps et de la finesse dans les échanges.Et les temps étaient trop courts pour assimiler et réagir correctement aux expériences de chacun.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;est-ce simplement moi qui suis trop rigide dans ma façon de penser et incapable de concevoir un entre deux ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;pourquoi est-ce que je m’emmerde avec toutes ces questions alors que je suis juste une développeuse ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Au final, pour moi, l’un des principaux mérites de cette étape est une &lt;strong&gt;acculturation commune&lt;/strong&gt; de quelques centaines de personnes, curieuses, un minimum variées et engagées. L’acculturation porte aussi bien sur des façons de faire (démarche participative, d’intelligence collective) que sur des concepts et connaissances mise en commun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prochains défis :&lt;/strong&gt; (car ce serait dommage d’en rester là !)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;comment &lt;strong&gt;intégrer à cette démarche des personnes plus éloignées de ces problématiques&lt;/strong&gt; ? On a souvent parlé de personnes âgées, de personnes souffrant de handicap, de jeunes sans compétences numériques, mais d’un point de vue extérieur et surplombant, vu qu’aucun des principaux concernés ne participait aux discussions.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;comment &lt;strong&gt;capitaliser sur cette expérience avec les personnes qui l’ont vécu&lt;/strong&gt; ? Comment pousser plus loin les pistes floues, contradictoires, disparates qui ont émergé, en continuant à s’appuyer sur les volontaires déjà impliquées ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Les organisateurs laissaient entendre qu’il y aurait une suite, j’ai envie de dire que “y’a intérêt”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;croiser-les-sources&quot;&gt;Croiser les sources&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il y a d’autres traces de Moments d’invention sur le net, parfait pur croiser les sources !&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://storify.com/undessinparjour/getting-started#publicize&quot;&gt;le storify de Catherine Créhange&lt;/a&gt;, qui a fait un gros et bon boulot d’illustration temps réel sur les deux jours, et qui en plus a pris le temps de compiler plein de ressources&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/momentsdinvention/&quot;&gt;instagram ! &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://www.grand-nancy.org/gn/momentsdinvention/&quot;&gt;Moments d’invention 2016&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 10 Oct 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/10/10/moments-dinvention-nancy.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://clairezed.github.io/marges/sustainable_code/2016/10/10/moments-dinvention-nancy.html</guid>
        
        <category>evenement</category>
        
        <category>faire a plusieurs</category>
        
        <category>politique</category>
        
        
        <category>sustainable_code</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
